%\documentclass[handout]{ximera}
\documentclass{ximera}

\input{./preamble.tex}


\author{Wim Obbels}

\outcome{(Uitbreiding) Enig inzicht in de Ximera architectuur}
\outcome{(Uitbreiding) Enig inzicht in de Ximera setup voor de Zomercursus}


\title{Ximera Technisch}

\begin{document}
\begin{abstract}
	How To Ximera
\end{abstract}
\maketitle


\subsection{Ximera Architectuur}

\subsubsection{De \LaTeX code}

Ximera is een relatief eenvoudige LaTeX module/uitbreiding, die twee nieuwe documentclasses definieert, en enkele nieuwe commando's en environments.

Het volstaat om twee files op de juiste plaats te copiëren om deze functionaliteit in pdflatex (via miktex, texlive, ...)  te kunnen gebruiken om correcte pdf's te kunnen genereren.


\paragraph{Documentclasses ximera en xourse} \ 

Een \verb|\documentclass{ximera}| \textit{bevat} 'activiteiten' of 'modules', dus duidelijk afgelijnde en in princiepe self-contained stukjes leerstof. 

De precieze omvang van één 'ximera-activiteit' is te beslissen (per hoofdstuk/sectie/subsectie; oefening/reeks oefeningen/type oefeningen ...?)

Een \verb|\documentclass{xourse}| \textit{omvat}  activiteiten of oefeningen, en is meestal een eenvoudige lijst van includes van 'ximera-activiteiten'. 

Een mogelijkheid is om één ximera-activiteit te maken per Module van de zomercursus, en 2 xourses, namelijk ZomercursusA.tex en ZomercursusB.tex die elk een lijstje van modules bevatten.


Info: \link{https://github.com/XimeraProject/ximeraLatex}

\paragraph{Environments} \ 

Ximera definieert een beperkt aantal environments die out-of-the-box een andere layout of functionaliteit bieden in PDF versus online:
\begin{enumerate}
    \item theorem, proposition, lemma, example ...: enkel layout wijzigt
    \item problem,exercise,question,exploration: kunnen optioneel commando's en environments bevatten die online interactieve webpagina's genereren (en in PDF keuzelijstjes/antwoorden/blanco's)
    \item foldable/expandable
    \item hint/feedback
    \item onlineOnly (cfr infra)
\end{enumerate}
    
\paragraph{Commands} \ 

\begin{enumerate}
    \item \verb|\pdfOnly| en \textbackslash begin\{onlineOnly\}...\textbackslash end\{onlineOnly\}
    \item \verb|\youtube|, \verb|\geogebra|  en \verb|\desmos|
    \item \verb|\graph| en \verb|\sageCell|
\end{enumerate}


\subsubsection{De generatie en publicatie van HTML}

In principe volstaat make4ht om html's te genereren. \textsc{Pas op:} dit is niet de manier waarop Ximera dat zal doen, dus er kunnen verschillen zijn. Maar als eerste test, en zeker voor het aanpassen van eenvoudige tekst of formules,  kan het allicht volstaan.


TODO: installatie xake   (build-tool voor ximera) en/of integratie met git hooks en/of docker

TODO: publicatie via xake en/of docker en/of git(-hooks)


Info: \link{https://github.com/XimeraProject/xake}

\Needspace{25\baselineskip}
\subsubsection{Ximera webhosting}

De html-website kan worden gehost op ximera.osu.edu  (voorbeeld: \link{https://ximera.osu.edu/wvu}) . 

\begin{verbatim}
Voordelen:

    Zero setup en onderhoud.

Nadelen:

    Dependency op osu.edu (upgrades/downtime/...)
    Is dit toegelaten?
    Zichtbaarheid (liever kuleuven.be url)

\end{verbatim}

De website kan ook lokaal worden gehost.

De installatie van Ximera op een LINUX server is tamelijk eenvoudig. Het kan in principe zowel Extern / Monitoraat / Faculteit Wetenschappen en/of ICTS ...? 

\begin{verbatim}
Voordelen:

Onder eigen controle; geen externe afhankelijkheid.
Mogelijkheid tot lokale aanpassingen (layout/extra functionaliteit)

Nadelen:

Technische kennis/ondersteuning nodig?

\end{verbatim}

To be investigated....
    
Info: \link{https://github.com/XimeraProject/server}


\end{document}
