%\documentclass[handout]{ximera}
\documentclass{ximera}

\input{./preamble.tex}

% Allicht enkel in online  versie te includen !!!

\author{Wim Obbels}
\outcome{Overzicht van Ximera functionaliteit}
%\outcome{(Uitbreiding) Enig inzicht in Ximera architectuur}


\title{Ximera Showcase}

\begin{document}
\begin{abstract}
	Mama, kijk wat ik kan!
\end{abstract}
\maketitle


\pdfOnly{
    \ifhandout
    Je gebruikt de HANDOUT PDF versie van de cursus; 
    
    Er bestaat ook een 'gewone' PDF die antwoorden en hints  bevat.
    \else
    Je gebruikt de STANDAARD PDF versie van de cursus; 

    Er bestaat ook een \textit{handout} PDF zonder de antwoorden!
    \fi
    
    Er bestaat ook een  online versie met extra functionaliteit
    
}

\begin{onlineOnly}
    Je gebruikt de ONLINE versie van de cursus; er bestaan PDF versies.
\end{onlineOnly}


\todo{Uitzoeken waarom hier geen nieuwe paragraaf start ...?}

\begin{prompt}  
    Deze zin staat in een zogenaamde 'prompt' omgeving in \LaTeX, en wordt getoond in de gewone pdf, en online, maar \textsc{niet} in de handout versie.
    % Het is de auteur van deze cursus voorlopig enigszins onduidelijk waarvoor dat precies dient. Volgens de documentatie zou dit 'hidden tekst' moeten zijn.
\end{prompt}

\section{Problemen, oefeningen en interactieve inhoud}
\begin{comment}
\begin{exploration} (Herhaling eigenschappen sinus en cosinus)
    
    Zij $x\in\R$. Dan is

        \wordchoicegiventrue
        \begin{align}
        \sin x &= \frac
               {\text{\wordChoice{\choice{aanliggende}\choice[correct]{overstaande}\choice{schuine}} zijde}}
               {\text{\wordChoice{\choice{aanliggende}\choice{overstaande}\choice[correct]{schuine}} zijde}} \\
        \text{\wordChoice{\choice{$\sin x$}\choice{$\cos x$}\choice[correct]{$\tan x$}}} &= \frac{\text{aanliggende zijde}}{\text{overstaande zijde}}
        \end{align}
        

    
\end{exploration}
\end{comment}

\begin{problem}
    
    Los volgende vragen correct op (en vergelijk met de \LaTeX code voor de verschillen):
    \begin{enumerate}
        \item $1+1 = \answer{2}$
        \item $1+1 = \answer[given]{2}$   ( Met 'answer[given]')
        \item $\frac{1}{2} =  \answer{\frac{1}{2}}$  (Gebruik een punt voor decimale getallen...) 
        \item $\frac{1}{2} =  \answer{0.5}$  (Gebruik een punt voor decimale getallen...)
        \item $\frac{1}{2} =  \answer[tolerance=.2]{0.5}$  (Je mag er 0.2 naast zitten)
    \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}
       Los volgende vragen correct op:
    \begin{enumerate}
        \item $1+1 = $\wordChoice{\choice[correct]{$2$}\choice{$3$}\choice{geen van de eerste twee opties}\choice{de derde optie}}
        
        \item $1+1 = $\begin{multipleChoice} \choice[correct]{$2$}\choice{$3$}\choice{geen van de vorige antwoorden}\choice{het bovenstaande antwoord}\end{multipleChoice}
        
        \item $1+1 = $\begin{selectAll} \choice[correct]{$2$}\choice{$3$}\choice{geen van de vorige antwoorden}\choice{het bovenstaande antwoord}\choice[correct]{$1+1$}\end{selectAll}
    \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}
    Los volgende erg moeilijke vragen correct op. 
    
    Paniek is echter niet nodig, want we voorzien uitvoerige hints en feedback!
    
        \begin{question} % (Gebruik de hint!)
          $2+2 = $\wordChoice{\choice{$2$}\choice{$3$}\choice[correct]{$4$}\choice{geen van de vorige antwoorden}\choice{het vorige antwoord}}
          \begin{hint}
              Per definitie is $2 = 1+1$, en de optelling associatief.
           \end{hint}  
           \begin{hint}
              Voor $1+1+1+1$ hadden we een kortere notatie ingevoerd ...
           \end{hint}
           \begin{feedback}[correct] Proficiat, je kan al erg goed rekenen! Doe zo voort.
           \end{feedback}          
        \end{question}
   
        \begin{question}
          Als $y=4+4$ dan is $y = \answer[format=integer,id=y]{8}$ (Geef een geheel getal; probeer eerst een fout getal, bv 7.)
          \begin{hint}[0]
              Heb je 7 al geprobeerd (want dan krijg je erg nuttige feedback!)
          \end{hint}
          \begin{hint}
            Herinner u het antwoord van de vorige vraag voor de preciese betekenis van het symbool $4$ !
          \end{hint}
          \begin{hint}[3]
            Gewoon optellen ja ....
          \end{hint}
      
          \begin{feedback}[correct]
              Correct !
          \end{feedback}
%          \begin{feedback}[y<>8]
%               Fout !
%           \end{feedback}
          \begin{feedback}[attempt]
            De organisatie laat niet na u bij deze vriendelijk te danken voor uw verdienstelijke poging om deze vraag te beantwoorden.   
           \end{feedback}

 
      
          \begin{feedback}[y==7]
            Wel, je volgt de richtlijnen erg nauwkeurig. Maar ook voor andere foute antwoorden geven we interessante feedback
          \end{feedback}
          \begin{feedback}[y==8]
          Proficiat. Je heheerst deze module voldoende. Je bent nu voldoende voorbereid om verder te gaan naar de fascinerende problematiek van \link[HoTT]{https://github.com/HoTT/HoTT}
          \end{feedback}
          \begin{feedback}[y<7]
              Mmm, dat is wat weinig. Reken alles nog eens nauwkeurig na.
            \end{feedback}
          \begin{feedback}[y>8]
               Mmm, dat is wat veel. Reken alles nog eens nauwkeurig na.
           \end{feedback}
       \end{question}
\end{problem}

\section{Integratie met andere omgevingen}

\subsection{Inleiding goniometrie}

Luister eerst aandachtig naar volgende fascinerende inleiding tot de goniometrie:
\begin{center}
 \youtube{2jGHOcxB8sI}{640}{400}
\end{center}

Bekijk dan de grafiek van de cosinus:

\[  
\graph[xmin=-5,xmax=20,ymin=-1,ymax=1]{y=cos(x)}  
\] 

\pdfOnly{
    Omdat u de PDF versie gebruikt, kunnen we enkel een \textit{saaie} grafiek tonen: 
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
%    axis equal,
    samples=500,
    axis lines=middle,
    ylabel=$y$, 
    xlabel=$x$
    ]
    \addplot[domain=-5:20, black, ultra thick, color=red] {cos(deg(x))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
}

Bestudeer nu de eigenschappen van $\cos(ax+b)$:


\begin{center}
    \geogebra{zwrge8pa}{400}{300}
\end{center}




\begin{comment}
\subsubsection{Ken je Sage al?}

In Sage kan je relatief eenvoudig de parametervergelijkingen van een cirkel bestuderen:

\begin{sageCell}
    var('s t')
    x(t) = 3*cos(t)
    y(t) = 3*sin(t)
    c(t) = (x(t),y(t))
    circle=parametric_plot(c(t),(t,0,2*pi),color="black")
    circle
\end{sageCell}

\pdfOnly{In de onlineversie kan je met deze code experimenteren. 
    
    Zie [één of andere ingewikkelde url] of [een qrcode]
}

\begin{onlineOnly}
    
    Pas de code aan, en druk op Evaluate!
    
    Nice, zoals ze zeggen ...
    
\begin{sageOutput}
    var('s t')
    x(t) = 3*cos(t)
    y(t) = 3*sin(t)
    c(t) = (x(t),y(t))
    circle=parametric_plot(c(t),(t,0,2*pi),color="black")
    circle
\end{sageOutput}
\end{onlineOnly}
\end{comment}



\end{document}
