\documentclass{ximera}
%\documentclass[handout,numbers]{ximera}
% todo: proper use of options of documentclass to be investigated!!!


\author{Zomercursus KU Leuven}

\outcome{Limieten kunnen berekenen}
\outcome{Onbepaaldheden met oneindig kunnen herkennen}

\input{../preamble.tex}


\title{Limieten: Rekenregels}

\begin{document}
\begin{abstract}
	lim(som) is soms som(lims) 
\end{abstract}
\maketitle

\subsection{Rekenregels voor het berekenen van limieten}

Om efficiënt te rekenen  met limieten is het erg belangrijk om over handige rekenregels te beschikken.

\begin{expandable}
\begin{uitweiding}[Waarom rekenregels ...?] \ 
	
Zoals wel meer gebeurt in de wiskunde (en daarbuiten), proberen we eerst iets simpel en willen we dat daarna zo eenvoudig mogelijk uitbreiden naar meer ingewikkelde situaties. We kunnen nu limieten aflezen van (eenvoudige) grafieken van functies. Maar het zou wel erg onhandig zijn om bijvoorbeeld voor de limieten $\limx \frac{8}{x^2}, \limx (4+\frac{1}{x^2}), \limx ((x+2)^2 + \frac{8}{x^2})$ telkens grafieken te moeten tekenen! %\grapje{Er zijn grenzen aan de waanzin, zelfs voor wiskundigen.}

Dus moeten we hopen dat er (zo eenvoudig mogelijke) regeltjes zijn om meer ingewikkelde limieten te kunnen berekenen op basis van eenvoudige(re) limieten. In een ideale wereld is de limiet van een som gewoon de som van de limieten, en hetzelfde voor verschillen, producten, quotiënten, machten enzovoort. De wereld is niet ideaal, maar het kon slechter. In vele gevallen is rekenen met limieten  zo eenvoudig als het redelijkerwijs kan zijn. Maar, jammer genoeg zijn er enkele venijnige uitzonderingsgevallen. We bekijken eerst enkele voorbeelden.
\end{uitweiding}
\end{expandable}

\begin{example} (Limieten van $x^2 \pm e^x$)
	
	We kunnen de functie $x^2+e^x$ bekijken als de som van de functies $x\mapsto x^2$ en $x\mapsto e^x$. 
	Dat ziet er als volgt uit:
\begin{image}[\width]
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\begin{axis}
	[
	axis equal,
	ymax=5,ymin=-5,
	samples=200,
	axis lines=center,
	extra y ticks={0},
	restrict y to domain=-10:10,
	legend style={legend pos=south west,font=\tiny},
	]
	\addplot[domain=-5:5,color=blue,dashed] {x^2};
	\addlegendentry{$f(x) = x^2$}
	\addplot[domain=-5:5,color=blue,dotted] {exp(x)};
	\addlegendentry{$g(x) = e^x$}
	\addplot[domain=-5:5,color=red,thick] {x^2+exp(x)};
	\addlegendentry{$f(x) + g(x) = x^2 + e^x$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}	
	\quad
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\begin{axis}
	[
	axis equal,
	ymax=5,ymin=-5,
	samples=200,
	axis lines=center,
	extra y ticks={0},
	restrict y to domain=-10:10,
	legend style={legend pos=south west,font=\tiny},
	]
	\addplot[domain=-5:5,color=blue,dotted] {x^2};
	\addlegendentry{$f(x) = x^2$}
	\addplot[domain=-5:5,color=blue,dotted] {-exp(x)};
	\addlegendentry{$g(x) = -e^x$}
	\addplot[domain=-5:5,color=red,thick] {x^2-exp(x)};
	\addlegendentry{$f(x)+g(x) = x^2 + (-e^x))$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}	
\end{image}
	
	Op de grafieken kunnen we de limieten van $x^2$, $e^x$ en $x^2 \pm e^x$ in zowel $-\infty$, $0$ als $+\infty$ aflezen, en we zien dat:
%	\begin{alignat*}{6}
	% Mmm, alignment nog niet wat het moet zijn ...!
	\begin{align*}
	 \limx x^2  &= 0        & \limx e^x  &= 1       & \limx (x^2+e^x)  &= 1 \\
	 \limxi x^2 &= +\infty  & \limxi e^x &= +\infty & \limxi (x^2+e^x) &= +\infty  \\
	 \limxmi x^2 &= -\infty & \limxmi e^x&= 0       & \limxmi (x^2+e^x)&= -\infty 
	 \end{align*}
	 en dus  
	 \begin{align*}	
	 &\limx x^2 + \limx e^x  = & 0 + 1 &= 1 &= \limx (x^2+e^x) \\
     &\limxi x^2 + \limxi e^x  =& +\infty+(+\infty) &= +\infty &= \limxi (x^2+e^x)  \\
     &\limxmi x^2 + \limxmi e^x  =&  -\infty+0 &= -\infty &= \limxmi (x^2+e^x)
	\end{align*}
     
%\
%	\end{alignat*}
	Mooi en gemakkelijk: de limiet van de som is telkens de som van de limieten.
	
	Maar, voor $x^2 - e^x$ duiken er mogelijke problemen op:
	
	\begin{align*}	
	&\limx x^2 - \limx e^x  &=&& 0 - 1 &= -1 &=&& \limx (x^2-e^x) \\
	&\limxi x^2 - \limxi e^x  &=&& (+\infty)-(+\infty) &\overset{???}{=} -\infty &=&& \limxi (x^2-e^x)  \\
	&\limxmi x^2 - \limxmi e^x  &=&& (+\infty)-0  &=  +\infty &=&& \limxmi (x^2-e^x)
	\end{align*}
	
	Het lijkt wat verdacht dat $(+\infty) - (+\infty)  \overset{?}{=} -\infty$, wat nodig is om $\limxi (x^2-e^x)  \overset{?}{=} \limxi x^2  - \limxi e^x$ te doen kloppen.  
	
	En het geeft inderdaad een onoverkomelijk probleem: als we ook willen dat $0 = \limxi (x^2  - x^2)  \overset{?}{=} \limxi x^2  - \limxi x^2  = \infty - \infty$  dan moet $\infty - \infty = 0$. 
	
	Nog erger: opdat $a = \limxi ((x+a) - x) \overset{?}{=} \limxi (x+a) - \limxi x$ moet $\infty - \infty = a$, met $a$ een willekeurig reëel getal. Miserie miserie ...  

\end{example}
\begin{example}(Extra: Limieten van $x + (a-x)$)
	
	Zij $a\in\R$, en beschouw de functies $f(x)=x$ en $g(x)=a-x$. Dan geldt (evident) dat $f(x)+g(x)=x+(a-x)=a$ en dat 
	\begin{align*}
	\limxi f(x) & = \limxi x = +\infty \\
	\limxi g(x) & = \limxi (a-x) = -\infty \\
	\limxi (g(x)+f(x)) & = \limxi a = a \\
	\end{align*}
	
	{
	\centering
	\geogebra{zwrge8pa}{400}{300}
	}
	
	In dit geval impliceert dus $\limxc \big(f(x) +g(x)\big) = \limxc f(x) + \limxc g(x)$ dat $(+\infty) + (-\infty)$ gelijk zou moeten zijn aan $a$. Maar $a$ is willekeurig (of \textit{onbepaald}): we kunnen voor $a$ even goed $0$ kiezen als $2$ of $2\pi/3$ \dots! Dus: de rekenregels voor de som van limieten impliceren dat $(+\infty)+(-\infty)$ elke waarde kan aannemen, en dus noodzakelijkerwijze \textit{onbepaald} moet blijven. Jammer maar helaas ...
	
	
\end{example}

\todo{Wordt voorbeeld, met uitleg ...}
\begin{example}
	Zoek een gelijkaardig eenvoudig (tegen)voorbeeld voor $0\cdot\infty$ en voor $\dfrac00$ en $\dfrac\infty\infty$.
	\begin{expandable}
		% hack: to be done properly
		
		\def\isA{}
		\def\isB{}
		\def\isC{}
		\def\isD{}
		\def\isE{}
		\def\isF{}
		
		\newcommand{\localoefoptions}{\wordChoice{\choice[\isA]{$+\infty$}\choice[\isB]{$-\infty$}\choice[\isC]{0}\choice[\isD]{1}\choice[\isE]{$a$}\choice[\isF]{andere oplossing}}}
		
		\begin{explanation} ($0\cdot\infty$ is onbepaald)
			
			Beschouw de functies $f(x)=ax^2$ en $g(x)=1/x^2$. Dat is $\limx f(x) =${\def\isC{correct}\localoefoptions}, $\limx g(x) = ${\def\isA{correct}\localoefoptions} en $\limx f(x)\cdot g(x) = \limx (a\cdot x^2 \ dot 1/x^2 = \limx a = ${\def\isE{correct}\localoefoptions}).
			
			(Opmerking: het voorbeeld zou ook met $ax$ en $1/x$ kunnen gegeven worden, maar dan moet je onderscheid maken tussen linker en rechterlimiet, ofwel  de limiet in $+\infty$ bekijken )
		\end{explanation}
		\begin{explanation} ($\dfrac00$ is onbepaald)
			
			Beschouw de functies $f(x)=ax$ en $g(x)=x$ in $0$.
		\end{explanation}
		\begin{explanation} ($\dfrac\infty\infty$ is onbepaald)
		
		Beschouw de functies $f(x)=ax$ en $g(x)=x$ in $+\infty$.
	\end{explanation}
	\end{expandable}
\end{example}



We zijn dus verplicht om voldoende voorzichtig rekenregels vast te leggen voor de symbolen $+\infty$ en $-\infty$. Men kan bewijzen dat je zonder problemen kan rekenen met $+\infty$ en $-\infty$  op voorwaarde dat je zogenaamde \textit{onbepaalde vormen} vermijdt.

We spreken af dat we ook gewoon $\infty$ schrijven voor $+\infty$, net zoals we $5$ schrijven voor $+5$. \\
En $\pm\infty$ betekent $+\infty$ of $-\infty$, in die volgorde, zodat we verder ook kunnen schrijven dat $-(\pm\infty) = \mp\infty$!

\begin{notation} (Afspraken in verband met oneindig)	
	\begin{align*}
	\infty & = +\infty   \\
	\pm\infty &\text{ staat voor} +\infty \text{ of } -\infty \\
	\end{align*}
\end{notation}


Eerst geven we de rekenregels die wel gewoon werken zoals bij de reële getallen:
\todo{Uitleg over symbool X ...?}
\todo{Uitzoeken: intertext online ..}


\begin{proposition} (Rekenregels voor de symbolen $+\infty$ en $-\infty$)

	Zij $a\in\R$. Dan geldt:	
	\begin{align*}
	-(+\infty) & = -\infty \\
	-(-\infty) & = +\infty  \\
	-(\pm\infty) &= \mp\infty \\
	-(\mp\infty) &= \pm\infty & \text{($+\infty$ en $-\infty$ zijn elkaars tegengestelde)}\\ 
	\\
	a+\infty & = \infty+a = \infty - a = -a +\infty \\
	& = \important{\infty + \infty = \infty} & \text{($\infty + X =\infty$ behalve als $X=-\infty$)} \\
	\\
	a+(-\infty) & = a-\infty = -\infty+a =-\infty - a = -a - \infty \\
	& = \important{-\infty - \infty = -\infty+(-\infty) = -\infty} & \text{($-\infty+X=-\infty$ behalve als $X=+\infty$)} \\
%	\pdfOnly{\intertext{Als $a>0$ ($a$ strikt positief)}}
	\mbox{ Als $a>0$ }\\% ($a$ strikt positief) }\\	
%	\begin{onlineOnly}\mbox{ Als $a>0$ ($a$ strikt positief) }\end{onlineOnly}
	a\cdot\infty & = \infty\cdot a \\
	& = \important{\infty \cdot \infty = (-\infty) \cdot (-\infty) = \infty} & \text{($X\cdot\pm\infty=\pm\infty$ als $X>0$)} \\
	\mbox{Als $a<0$ } \\% ($a$ strikt negatief)} \\
%	\pdfOnly{\intertext{Als $a<0$ ($a$ strikt negatief)}}
%	\begin{onlineOnly}\text{Als $a<0$ ($a$ strikt negatief)}\\ \end{onlineOnly}%
		a\cdot\infty & = \infty\cdot a \\
	& = \important{\infty \cdot (-\infty) = (-\infty)\cdot\infty = -\infty} & \text{($X\cdot(\pm\infty) = \mp\infty$ als $X<0$)} \\
	\end{align*}	
\end{proposition}  

Al deze regels zijn erg natuurlijk, en stellen op zich geen probleem. \\
Maar er zit dus een enigszins venijnig addertje onder het gras: er ontbreken enkele combinaties en die \textit{gelden niet} (altijd). Op examens durven studenten zich wel eens laten bijten door zo'n addertje. Dat is steeds erg pijnlijk. Je probeert het dus best te vermijden.

\begin{proposition} (\textbf{Onbepaalde vormen} met $\pm\infty$)
	
	Volgende uitdrukkingen zijn onbepaald. Dat betekent dat ze \textit{geen betekenis} hebben.	
	
%	\begin{align*}
	\begin{tabular}{cccr}
		\important{\infty - \infty} &$(+\infty) + (-\infty)$  & 	$(-\infty) + (+\infty) $  & oneindig min oneindig \\
		\important{0\cdot\infty} & $0 \cdot (\pm\infty)$   & 	$(\pm\infty)\cdot 0$   & nul maal oneindig \\
		\\
		\important{\dfrac 00} & \important{\dfrac\infty\infty} & $\dfrac{\pm\infty}{\mp\infty}$ & \begin{tabular}{r} nul gedeeld door nul \\ oneindig gedeeld door oneindig\end{tabular}
	\end{tabular}
%	\end{align*}
\end{proposition}
Merk op: ook $0^0$, $\infty^0$ en $1^\infty$ zijn onbepaald, maar we zullen ze in deze cursus niet tegenkomen.


De rekenregels voor $\pm\infty$ stellen ons in staat volgende interessante eigenschap te formuleren voor het berekenen van limieten:

\begin{proposition} (Rekenregels limieten)
	
	Zij $A\subseteq\R, f,g:A\to\R$ twee continue functies, en $c\in A$ of $c$ ligt 'op de rand van $A$'. \\
	In het bijzonder kan eventueel $c=+\infty$ of $c=-\infty$. 
	
%	Veronderstel dat $\limxc f(x) = a$ en $\limxc g(x) = b$ (met $a,b\in \R\cap \{\pm\infty\}$).
	Veronderstel dat $\limxc f(x)$ en $\limxc g(x)$ bestaan%, en \textbf{beide {\large eindig} zijn}.
	
	Dan gelden volgende (reken-)regels  \textbf{\color{red} tenzij ze een {\large onbepaaldheid} geven}: 
	
	
	\begin{align}
		 \limxc \big(f(x) +g(x)\big) & = \limxc f(x) + \limxc g(x)  
		     & \text{[lim(som) = som(lims)]} \label{elim-som} \\
		 \limxc \big(f(x) -g(x)\big) & = \limxc f(x) - \limxc g(x)  
		     & \text{[lim(verschil) = verschil(lims)])} \label{elim-verschil}\\
		 \limxc \big(f(x)\cdot g(x)\big) & = \limxc f(x) \cdot \limxc g(x)  
		     & \text{[lim(product) =  product(lims)]} \label{elim-product} \\
		 %
		 \mbox{Als $\limxc g(x) \neq 0:$} \notag\\
		 \limxc \dfrac{f(x)}{g(x)} & = \dfrac{\limxc f(x)}{\limxc g(x)}  
		     & \text{[lim(quotiënt) = quotiënt(lims)]} \label{elim-quotient} \\
		 %
		 \mbox{Als $c\in A$} \notag\\ % (i.e. $c$ behoort tot dom $f$)}
		 \limxc f(x) & = f(c) 
		     & \text{[lim\_in\_c($f$) = $f$(c) als $f$(c) bestaat en $f$ continu]} \label{elim-domein} \\
		 %
%		 \intertext{Als $f(g(x))$ bestaat voor $x$ dicht bij $c$, $f(\limxc(x))$ bestaat, $f$ is continu (TBV!):} 
		 \text{Als alle vw voldaan:} \notag \\ %& \mbox{\small Als LL en RL bestaan:} \\ 
		 \limxc f(g(x)) & = f(\limxc g(x)) 
		     & \text{[lim($f$(iets)) =  $f$(lim(iets)) (als alle vw voldaan!)} \label{elim-continu} 
	\end{align}
\end{proposition}

\begin{remark} \ 
	
\begin{enumerate}
	\item Als je bij een berekening een onbepaalde vorm uitkomt, is er iets mis. Je zal een andere berekeningswijze moeten vinden, die de onbepaalde vorm vermijdt. Gelukkig bestaan er een aantal standaard trukjes (zie verder).
	\item De lijn lim(som) = som(lims) leest als 'de limiet van een som is de som van de limieten'. Dit is een voorbeeld van een in de wiskunde erg populair \link[mantra]{https://nl.wikipedia.org/wiki/Mantra} dat zeer de moeite waard is om vertrouwd mee te worden. Het mantra is steeds van de vorm "de X van de Y's is de Y van de X'en", met X en Y twee concepten of uitdrukkingen. De distributiviteit van het product ten opzichte van de som wordt dan 'het product van een som is de som van de producten', en dat is inderdaad precies wat de distributiviteit zegt: $a\cdot(b+c) = a\cdot b+a\cdot c$: het linkerlid is het product van ($a$ met) een som (namelijk $b+c$)en dat is gelijk aan het rechterlid, namelijk een som van (twee) producten (namelijk $a\cdot b$ en $a\cdot c$). Een groot deel van de wiskunde kan worden geformuleerd in dit soort mantra's, en het is van belang te weten wanneer ze opgaan, en wanneer niet. Zo werkt het bijvoorbeeld \textit{niet} voor de sinus en de som: de sinus van een som is \textit{niet} gelijk aan de som van de sinussen: $\sin(\alpha+\beta) \neq \sin\alpha+\sin\beta$. 
%	\item Deze rekenregels maken het leven zo eenvoudig als überhaupt mogelijk: we kunnen 'gewoon' rekenen met limieten, \textsc{tot we op onbepaaldheden uitkomen}. Als dat het geval is, moeten we nadenken, en een trukje proberen vinden om de onbepaaldheden te  vermijden. Gelukkig bestaan er een aantal standaard trukjes (zie verder).
	\item Voor continue functies, en onder bepaalde bestaansvoorwaarden, zegt eigenschap (\ref{elim-continu})  dat de limiet en de functieoproep van plaats mogen worden gewisseld, of nog dat de limiet 'door' de functie gaat: de limiet van de functie (van iets) is de functie van de limiet (van dat iets). Bijvoorbeeld: $\limxg{1}(\sin(x^2-1)) = \sin(\limxg{1}(x^2-1)) = \limxg{1}\sin(0) = 0$.

	\grapje{\item In verband met eigenschap (\ref{elim-continu}) zijn er voorlopig nog geen nuttige toepassingen bekend van de formules lim($f$(iets)) =  $f$(lim(iets)) in de rijwielsector, hoewel kwatongen beweren dat er daar misschien toch mogelijkheden zouden kunnen zijn.}

\end{enumerate}
\end{remark}




\end{document}
