\documentclass{ximera}
%\documentclass[numbers,wordchoicegiven]{ximera}

% todo: proper use of options of documentclass to be investigated!!!
% eg with '\wordchoice'
% -> in pdf: just pint the correct options
% -> in HTML: provide all options
% BUT: in exercises: also in pdf provide all options!!!

%\providecommand\showtodonotes{}
\input{../preamble.tex}

\author{Zomercursus KU Leuven}

\outcome{Limieten kunnen berekenen}
\outcome{Onbepaaldheden met oneindig kunnen herkennen}


\title{Limieten: Definitie}

\begin{document}
\begin{abstract}
	\sout{The sky }$\infty$ is the limit
\end{abstract}
\todo{Mmm, \\cancel werkt niet in abstract-online ...?}


\maketitle

\todo[inline]{nadenken over outcomes (formulering/gebruik/...)}
\todo[inline]{nadenken over 'jij' vorm of 'we' vorm in dit soort teksten !!!}
	

\subsection{Inleiding}

In dit deel bestuderen we \textit{limieten} en leren we rekenen met het symbool $\infty$ ('\textit{oneindig}').

\todo[inline]{layout/functionaliteit 'uitweiding' (dus: expandable aanpassen/vervangen; voorlopig adhoc tcolorbox) }
\todo[inline]{Uitzoeken: hoe werkt expandable precies}
\todo[inline] {limieten: goed voorbeeldje vinden 'interesse net op de rand'}


\begin{expandable}
Voor wie (nog) niet overtuigd is dat dit een mogelijk nuttige bezigheid is, hebben we volgende


\begin{uitweiding}[Wat en waarom van limieten] \ 
	
\textit{Merk op: dit is enkel inleidende achtergrondinformatie, en geen leerstof.
}

Niet alleen in de wiskunde is interesseert men zich soms in fenomenen die zich afspelen 'op de grens van wat al gekend is'. %voorbeeld ...

Wiskundig kunnen we dit soort situaties soms beschrijven en zelfs begrijpen in termen van \textit{limieten}. Het wiskundig begrip limiet is tamelijk complex, en een exacte wiskundige definitie wordt snel erg abstract en technisch. Maar, in eenvoudige gevallen kunnen we wel een en ander onderzoeken.

We bekijken als inleidend voorbeeld enkele rijen van getallen, en vragen ons af of we iets zinnigs kunnen zeggen over het 'uiteindelijke gedrag' van zo'n rij getallen. Zo wordt de rij getallen
\begin{align*}
% geen (afschrikwekkende?) formules ... ?
%(a_n) = \Big(\frac{1}{n^2}\Big) & = 1, \frac{1}{4}, \frac{1}{9}, \frac{1}{16},\frac{1}{25},\dots\\
(a_n) & = 1, \;\frac{1}{4}, \;\frac{1}{9}, \;\frac{1}{16},\;\frac{1}{25},\;\dots\\
                                & =1,\; 0.25,\;  0.1111\dots,\; 0.0625,\; 0.04,\; 0.0277\dots,\; \dots
\end{align*}

steeds kleiner, en het is intuïtief aannemelijk om te beweren dat de rij 'in de limiet' gelijk wordt aan $0$. Hoewel er natuurlijk geen enkele van de termen $a_n$ echt $0$ is!. \\
We zullen zeggen dat 'de limiet van de rij $(a_n)$ gelijk is aan $0$' of dat 'de $a_n$ in de limiet $0$ worden', en schrijven $\lim_{n\to\infty}a_n = 0$.

Voor de rij 
\[
%(b_n) = ((-1)^{n+1}) = 1,-1,1,-1,1,-1,\dots
(b_n) = \;1,\;-1,\;1,\;-1,\;1,\;-1,\dots
\]
lijkt er niet één limiet te bestaan, want de rij springt steeds van $1$ naar $-1$ en terug, 
%\todo{uitleggen waarom $b_n$ geen limiet heeft}
terwijl voor de rij 
\[
%(c_n) = (n^2) = 1,4,9,16,25,\dots
(c_n) = 1,\;4,\;9,\;16,\;25,\;\dots
\]
de getallen altijd groter worden. Als we al van een 'limiet' willen spreken, zal die 'oneindig' moeten zijn.

We zullen verder het begrip 'limiet' invoeren voor (reële) functies. Een bijzonder belangrijke, maar erg subtiele, bezigheid bestaat erin te bestuderen \textit{wanneer} zo'n limiet precies bestaat, en vooral \textit{welke} eigenschappen van dingen onder \textit{welke} voorwaarden ook \textit{in de limiet} bewaard blijven. 

Dat dit erg subtiel is blijkt uit het volgende voorbeeld voor de rij $(a_n)$ van hierboven:

De eigenschap 'is groter dan of gelijk aan nul', dus '$a_n\geq0$' geldt voor elke term $a_n$, en ze geldt ook \textit{in de limiet} (we zeggen ook 'voor de limiet') want  $0\geq0$. Dus: deze eigenschap $a_n\geq 0$ die geldt voor elke term, blijft ook gelden in de limiet. Dat is handig en mooi. 

Maar, de erg gelijkaardige eigenschap 'is groter dan nul', dus '$a_n>0$', geldt ook voor alle $a_n$, maar ze geldt niet meer in de limiet, want $0\not>0$. Dat is erg jammer en erg vervelend. Het is de oorzaak van vele extra pagina's leerstof in veel wiskundecursussen.  En van veel fouten op examens, maar dit geheel terzijde. \\


In dit hoofdstuk krijg je een kleine inleiding in de problematiek van limieten van \textit{functies} (en dus niet van \textit{rijen} zoals in dit voorbeeld). Later gebruiken we die limieten om asymptoten te bekijken, afgeleiden en integralen te definiëren en nog veel meer. In een uitweiding zeggen we kort hoe een limiet wiskundig exacter kan worden gedefinieerd.

%Merk op: een meer formele en exacte behandeling van limieten wordt snel technisch (bijvoorbeeld met de onder (niet-)kenners erg beruchte $\epsilon$'s en $\delta$'s) en dat valt -jammer voor ons schrijvers van cursusteksten, maar gelukkig voor u die het resultaat van onze arbeid moeten studeren- buiten het bestek van deze cursus. Sommigen van u kennen het al, en voor anderen komt het nog. Maar, velen onder u zullen aan de technische details ontsnappen.
\end{uitweiding}

\end{expandable}
\todo{voetnoot/uitweiding ivm epsilons/deltas ?}


\subsection{Voorbeeld en definitie}

We geven enkele voorbeelden en een intuïtieve definitie van limieten van functies. Dat zal volstaan om van enkele eenvoudige functies de limieten te bepalen op basis van de grafieken. In een volgende paragraaf geven we dan wiskundig exacte rekenregels om vanaf die basislimieten ingewikkeldere limieten te berekenen.

\todo{Uitzoeken: hoe werkt instructorNotes precies}
% \begin{instructorNotes}
% We kiezen sin(x)/x als eerste voorbeeld, omdat daarbij \infty geen enkele rol speelt, 
% en dus enkel het begrip 'limiet' wordt gebruikt
% 1/x is 'complexer' omdat er een mix is tussen de (in principe onafhankelijke) begrippen 'limiet' en 'oneindig'
% nadeel is dat sin(x)/x misschien ook als'complex' wordt ervaren, hoewelodat eenvoudig kan worden uitgelegd op de tekening
% \end{instructorNotes}
%}

\begin{example} (Limieten van $\frac{\sin x}{x}$ ( of dus $\frac 1x \cdot\sin x$))
	
Beschouw de functie $f:x\mapsto \dfrac{\sin x}{x}$. Dat is de gekende sinusfunctie die we delen door $x$.

Voor grote $x$ komen de functiewaarden $f(x)$ erg dicht bij $0$ te liggen (want we delen de $\sin x$, wat tussen $-1$ en $1$ ligt, door een grote $x$, dus het resultaat wordt erg klein. 

De situatie is wat moeilijker direct te begrijpen voor erg kleine $x$: als we delen door kleine $x$, wordt het resultaat in principe steeds groter, maar hier wordt tegelijk ook de $\sin x$ in de teller kleiner. We delen dus iets kleins door iets kleins, en dat is niet noodzakelijk altijd klein (de meeste mensen vinden bijvoorbeeld $10^{-90}$ klein, maar $10^{-90}/10^{-100} = 10^{10}$ eerder groot ...!). 

Merk ook op dat we niet zomaar $x=0$ kunnen invullen in de formule, want dan krijgen we $\frac{\sin 0}{0} = \frac{0}{0}$, en 'dat mag niet'. 
\todo{verwijzing naar onbepaaldheid $0/0$ (evt in voetnoot)???}. 

Een rekenmachine leert ons dat voor $x=0,1$ de functiewaarde gelijk is aan $\frac{\sin(0,1)}{0,1}=0,998341\dots$, en voor  $x=0,01$ wordt dat $\frac{\sin(0,01)}{0,01}=0,999983\dots$. We  kunnen dus vermoeden dat $\frac{\sin x}{x}$ steeds dichter bij $1$ zal liggen naarmate we $x$ kleiner kiezen. Men kan ook wiskundig aantonen dat dat inderdaad zo is.

Ook uit de grafiek van de functie  $\dfrac{\sin x}{x}$ blijkt trouwens dat voor $x$ dicht bij $0$ de waarde van $\dfrac{\sin x}{x}$ erg dicht ligt bij $1$. 

We zeggen dan ook dat de functiewaarden $\dfrac{\sin x}{x}$ \textit{naar $1$ gaan}  als $x$ \textit{naar $0$ gaat}, en we noteren dat als $\limx \dfrac{\sin x}{x} = 1$.

Over het gedrag voor grote $x$ zeggen we dat $\dfrac{\sin x}{x}$  naar $0$ gaat \textit{als $x$ naar oneindig gaat}, en we schrijven  $\limxi \dfrac{\sin x}{x} = 0$. 

\todo{ legende nog niet goed geformateerd ...}
\todo{ Uitzoeken: functionaliteit van width in image environment (online vs pdf)}
\todo{ Uitleggen waarom de rode lijn inderdaad sin(x)/x is ...?}


\begin{image}[\width]
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\begin{axis}
	[
	samples=200,
	axis lines=center,
	axis equal,
	ymax=3, ymin=-1,	
    restrict y to domain=-2:3,
	extra y ticks={0},
	legend style={legend pos=south west,font=\tiny},
%	legend style={legend font=\tiny},
	]
	%pas op:sin werkt in DEGREE, en niet in RADIAAL;dus sin(deg(x))...!)
	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dashed,color=blue] {sin((deg(x)))};
	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dotted,color=blue] {x};
	\addplot[domain=0.001:10,ultra thick,color=red] {sin((deg(x)))/x}; 
	\legend{$y=sin(x)$,$y=x$,$y=\frac{\sin x}{x}$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{image}
\end{example}

\begin{example} (Limieten van $\frac{1}{x}$)
	
	We doen hetzelfde als hierboven voor $f: x\mapsto  1/x$.
	
	Voor $x$ heel groot, wordt natuurlijk $1/x$ heel \wordChoice{\choice{groot}\choice[correct]{klein}}, en dus kunnen we redelijkerwijs zeggen dat 'als  $x$  naar oneindig gaat, $1/x$ nul wordt.' We schrijven $\limxi\;\frac1x=0$.
	
	Voor $x$ heel klein (in de betekenis van heel dicht bij $0$), lijkt het ook eenvoudig: als $x$ naar $0$ gaat, dat wordt $1/x$ immers oneindig groot. Maar, er is jammer genoeg een complicatie: als $x$ negatief is en dicht bij $0$ ligt, dan wordt $x$ niet heel groot, maar net heel klein (in de betekenis van heel erg negatief). Dus: voor $x$ dicht bij $0$, kan $1/x$ ofwel heel groot zijn (als $x>0$), ofwel net heel erg negatief (als $x<0$). Dus: het hangt er maar van af 'langs welke kant' we $x$ naar $0$ laten gaan, of we in $+\infty$ dan wel in $-\infty$ uitkomen. 
	
	We spreken in dit geval niet van een limiet, maar  van een \textit{linkerlimiet} als we $0$ langs links benaderen, dus met $x<0$ (of $0>x$, dat is natuurlijk hetzelfde!) en een \textit{rechterlimiet} voor naderen langs rechts (dus $x>0$, of ook $0<x$).% En we hebben dus enkel een echte \textit{limiet} als de linkerlimiet gelijk is aan de rechterlimiet!
	
	De situatie zou volledig duidelijk moeten zijn op volgende tekening:
	\begin{image}[\width]
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\begin{axis}
		[
		axis equal,
		ymax=5,ymin=-5, ticks=none,
		samples=200,
		axis lines=center,
%		extra y ticks={0},
		restrict y to domain=-10:10,
		legend style={legend pos=south west,font=\small},		
		]
		\addplot[domain=-6:6,color=blue] {1/x};
		\addlegendentry{$y=\frac1x$};	 
		\node[anchor=west, color=red, font=\small] at  (axis cs: 0.2,-0.4) {$0\leftarrow x$};
		\node[anchor=west, color=blue, font=\small] at  (axis cs: 0.2,4.4) {$1/x\rightarrow +\infty$};

		\node[anchor=west, color=red, font=\small] at  (axis cs: -6,0.2) {$-\infty\leftarrow x$};
		\node[anchor=west, color=blue, font=\small] at  (axis cs: -6,-0.8) {$1/x\rightarrow 0$};

		\node[anchor=east, color=red, font=\small] at  (axis cs: 6,-0.4) {$x\rightarrow +\infty$};
		\node[anchor=east, color=blue, font=\small] at  (axis cs: 6,0.8) {$1/x\rightarrow 0$};

%		\node[anchor=east, font=\small] at  (axis cs: -0.2,4.4) {$\rlimx \frac1x =+\infty$};
%		\node[anchor=west] at  (axis cs: 0.2,-4) {$\llimx \frac1x =-\infty$};
%		\node[anchor=south west] at (axis cs: -6,0.2) {$\limxmi \frac1x =0$};
%		\node[anchor=north east] at  (axis cs: 6,-0.4) {$\limxi \frac1x =0$};

		\end{axis}
%		\node[draw,text width=4cm] at (0.1,-4) {$\llimx[0] 1/0 =1\infty$};
		\end{tikzpicture}
	\end{image}
\end{example}

%\todo{tekst aanpassen: oneindig vs limiet} 
%Het begrip \textit{limiet} heeft dus niet noodzakelijk een direct verband met het begrip \textit{oneindig} (tenzij in de betekenis van 'ergens oneindig dicht bij liggen'). Maar we zullen verder toch erg veel met oneindig te maken krijgen: enerzijds zullen we zeggen dat een 'limiet gelijk is aan oneindig' als de functiewaarden steeds groter worden, en anderzijds zullen we ook 'limieten in oneindig' bekijken, namelijk wat er gebeurt als $x$ steeds groter wordt.

%We bestuderen enkele eigenschappen van limieten (bij veeltermen zoals $x^5-2x^2+7$, rationale functies zoals$\frac{5x}{x-5}$ en irrationale functies zoals $\frac{\sqrt{x-1}}{x-1}$). 

We gaan zoals vermeld in deze module niet in op de exacte wiskundige definitie van een limiet. We gebruiken enkel volgende notatie en (pseudo-)definities:

\begin{definition} (Intuïtieve pseudo-definitie van limiet)
	
	Zij $f$ een reële functie, en $a$ en $c$ telkens ofwel een reëel getal, ofwel één van de symbolen $+\infty$ of $-\infty$. 
	Dan zeggen en schrijven we dat 

\begin{align*}
	\limxc  f(x) = a & \quad\iff\quad \text{de limiet van $f$ als $x$ naar $c$ gaat is (gelijk aan) $a$} \\
	                   & \quad\iff\quad \text{als }x\to c\text{, dan } 									f(x) \to a \\
	                   \\
	\llimxc f(x) = a & \quad\iff\quad \text{de linkerlimiet van $f$ als $x$ naar $c$ gaat is (gelijk aan) $a$} \\
	                   & \quad\iff\quad \text{de limiet van $f$ als $x$ langs links naar $c$ gaat is (gelijk aan) $a$} \\
	                   & \quad\iff\quad \text{als }x\to c\textbf{ langs links} \text{ (dus $x<c$), dan } f(x) \to a \\
	                   \\
	\rlimxc f(x) = a & \quad\iff\quad \text{de rechterlimiet van $f$ als $x$ naar $c$ gaat is (gelijk aan) $a$} \\
					   & \quad\iff\quad \text{de limiet van $f$ als $x$ langs rechts naar $c$ gaat is (gelijk aan) $a$} \\
					   & \quad\iff\quad \text{als }x\to c\textbf{ langs rechts} \text{ (dus $x>c$), dan }f(x) \to a 
\end{align*}

\end{definition}


\begin{remark} \ 

\begin{itemize}	
\item Men kan aantonen dat 
$$
	\limxc  f(x) = a \iff 	\llimxc  f(x) = a \text{ en } 	\rlimxc  f(x) = a
$$
\item Let op: $x<c$ is hetzelfde als  $c>x$, net zoals  $x>c$ hetzelfde betekent als $c<x$. Let dus zowel op de tekens $<,>$ \textit{als} op de volgorde van de letters of cijfers!  

\item Als we  $x\to c$ lezen als '$x$ gaat naar $c$' of '$x$ ligt (erg) dicht bij $c$', dan heeft dat een zeker dynamisch aspect: $x$ wordt verondersteld te 'bewegen' naar iets. Het is belangrijk te beseffen dat het resultaat, of de 'uitkomst' van zo'n limiet, dus datgene wat met het symbool $\limxc f(x)$ wordt aangeduid, gewoon een bepaald getal is of het symbool $\pm\infty$. Daar is dus niets 'bewegends' of 'mysterieus' aan!

\item De uitdrukking 'de limiet $\limxc f(x)$ bestaat' wordt in de literatuur in twee mogelijke betekenissen gebruikt: soms bedoelt men 'de limiet bestaat en is eindig', maar soms bedoelt men ook 'de limiet bestaat maar is eventueel $\pm\infty$'. In deze cursus gebruiken we optie 2! \todo{Klopt dit?}

\item Uitweiding: De pseudo-definitie is bewust enigszins vaag over welke waarden $c$ precies mag aannemen. In deze cursus beperken we ons tot 'punten of randpunten van het domein van $f$. Dus, we kunnen spreken van de limiet van $f(x)=\sqrt{x}$ in de punten $1$ en $\pi$ en $81$ (punten van het domein), of in $0$ of $+\infty$ (punten 'op de rand van het domein'), maar de limiet in de punten $-1$, $-314$ en $-\infty$ heeft \textit{geen} betekenis. Merk ook op dat de waarde van $f(c)$ (als die bestaat) geen belang heeft bij het bepalen van $\limxg{c}f(x)$: enkel de waarden van $f$ \textit{in de buurt van} $c$ bepalen de limiet! Het is een eigenschap (of zelfs een definitie!) van continue functies dat hun functiewaarden overal gelijk zijn aan hun limieten.

\item Uitbreiding: in de vlakke meetkunde gebruiken we ook het symbool $\infty$, maar daar maken we typisch geen onderscheid tussen $+\infty$ en $-\infty$. Zie aldaar voor een bijzonder fascinerende uitleg daarover.

\end{itemize}

\end{remark}

\todo{Voorbeeld grafiek linkerlimiet <> rechterlimiet}
%(overbodig) Merk op: hierbij staan zowel de letters $a$ als $c$ dus voor reële getallen \textit{of} voor één van de symbolen $+\infty$ of $-\infty$. Zie verder voor de rekenregels voor $\pm\infty$.

%Deze definitie zegt dus \textit{niet} (wiskundig) nauwkeurig wat een limiet \textit{precies is}. Het volstaat -voor deze module- om op basis van dit soort definitie een intuïtief begrip op te bouwen over wat limieten zijn, en hoe ze kunnen worden berekend. Met dit soort van intuïtieve definities kunnen van limieten natuurlijk geen eigenschappen worden \textit{bewezen}, of echte berekeningen worden gemaakt. 

We kunnen op deze basis limieten (enkel) bepalen op volgende manieren:

\begin{proposition} (Berekeningswijze limieten)
	
We beschikken over onderstaande mogelijkheden om limieten te bepalen. (PAS OP: Er zijn echter aanzienlijke beperkingen en gevaren. Zie opmerkingen.)
\begin{enumerate}
	\item aflezen op een grafiek  
%	\\(enigszins betrouwbaar als de grafiek betrouwbaar is!)
	\item gebruik maken van betrouwbare rekenregels 
%	\\ (zie verder REF)
	\item zich baseren op berekeningen 'in de buurt' en/of intuïtie 
%	\\

\end{enumerate}

Volgende limieten kunnen correct worden afgelezen op de grafieken:
%\begin{proposition} (Basislimieten)
\begin{align*}
\limxi \frac 1x & = 0 &
\rlimx \frac 1x & = +\infty &
\llimx \frac 1x & = -\infty \\
\limxi  e^x & = +\infty &
\limxmi e^x & = 0 \\
\limxi  \ln x & = +\infty &
\rlimx  \ln x & = -\infty
\end{align*}
\end{proposition}

\begin{remark} \ 
	
	\begin{enumerate}
		\item Het is ten zeerste aan te bevelen om waar mogelijk steeds gebruik te maken van de rekenregels die verder worden gezien.
		\item PAS OP: aflezen op een grafiek werkt enkel als de grafiek betrouwbaar is. In deze cursus gebruiken we de methode ENKEL voor onderstaande basislimieten. In die gevallen kan men ook bewijzen dat de limieten wiskundig exact zijn.
		\item PAS OP: berekeningen 'in de buurt' werken dikwijls, zoals bv voor $\frac{\sin(0,01)}{0,01}=0,999983\dots$ waaruit volgt dat dus allicht $\limx \frac{\sin x}{x} = 1$. Maar soms zijn berekeningen erg misleidend of volledig foutief. Zie bijvoorbeeld hieronder voor $\limx \sin(1/x)$.
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}  (Uitbreiding: limieten van  $\sin\frac 1x$  en $x\sin\frac 1x$ )
	
\begin{image}[\textwidth]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	axis lines=center,
	axis equal,
	ymax=1, ymin=-1,	
	restrict y to domain=-2:3,
	extra y ticks={0},
	legend style={legend pos=south east,font=\small},
	%	legend style={legend font=\tiny},
	]
	%pas op:sin werkt in DEGREE, en niet in RADIAAL;dus sin(deg(x))...!)
	%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dashed,color=blue] {sin((deg(x)))};
	%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dotted,color=blue] {x};
	\addplot[samples=1000, domain=0.001:0.2,color=red] {sin((deg(1/x)))}; 
	\addplot[samples=50, domain=0.2:2      ,color=red] {sin((deg(1/x)))}; 
	\legend{$y=\sin(1/x)$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\quad
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	axis lines=center,
	axis equal,
	ymax=1, ymin=-1,	
	restrict y to domain=-2:3,
	extra y ticks={0},
	legend style={legend pos=south east,font=\small},
	%	legend style={legend font=\tiny},
	]
	%pas op:sin werkt in DEGREE, en niet in RADIAAL;dus sin(deg(x))...!)
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dashed,color=blue] {sin((deg(1/x)))};
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dotted,color=blue] {x};
	\addplot[samples=100, domain=0.001:0.2,color=red] {x*sin((deg(1/x)))}; 
	\addplot[samples=50,  domain=0.2:2,color=red] {x*sin((deg(1/x)))}; 
	\legend{$y=x\sin(1/x)$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{image}

\begin{image}[\textwidth]

	\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
[
axis lines=center,
%axis equal,
%ymax=10, ymin=-10,	
%restrict y to domain=-2:3,
extra y ticks={0},
legend style={legend pos=south east,font=\small},
%	legend style={legend font=\tiny},
]
%pas op:sin werkt in DEGREE, en niet in RADIAAL;dus sin(deg(x))...!)
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dashed,color=blue] {sin((deg(1/x)))};
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dotted,color=blue] {x};
\addplot[samples=500, domain=0.001:50,color=red] {x*sin((deg(x)))}; 
\legend{$y=x\sin(x)$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\quad
	\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
[
axis lines=center,
%axis equal,
ymax=1, ymin=-1,	
%restrict y to domain=-2:3,
extra y ticks={0},
legend style={legend pos=south east,font=\small},
%	legend style={legend font=\tiny},
]
%pas op:sin werkt in DEGREE, en niet in RADIAAL;dus sin(deg(x))...!)
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dashed,color=blue] {sin((deg(1/x)))};
%	\addplot[domain=0.001:10,semithick,dotted,color=blue] {x};
\addplot[samples=500, domain=0.001:50,color=red] {sin(deg(x))/x}; 
\legend{$y=sin(x)/x$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\end{image}

De limiet $\limx \sin(1/x)$ \textit{bestaat niet}, omdat de functie erg snel blijft trillen tussen $-1$ en $1$ rond $x=0$, en dus nooit in de buurt blijft van één bepaald getal. 

Als we vermenigvuldigen met $x$, dan wordt $\limx x\sin(1/x) = 0$, omdat de trilling wordt gedempt rond $x=0$, en de functie zich daar wel concentreert rond  $y=0$.


De limieten in $+\infty$ zijn ook duidelijk op de grafiek: $\limxi \sin(1/x) = 0$ en $\limxi x\sin(1/x) = 1$

Zie xxx voor verdere uitleg over deze grafieken.

Bepaal nu zelf volgende limieten op basis van deze grafieken:


\def\isA{}
\def\isB{}
\def\isC{}
\def\isD{}
\def\isE{}
\def\isF{}

\newcommand{\localoefoptions}{\wordChoice{\choice[\isA]{$+\infty$}\choice[\isB]{$-\infty$}\choice[\isC]{0}\choice[\isD]{1}\choice[\isE]{bestaat niet}\choice[\isF]{andere oplossing}}}


\begin{question} \def\isC{correct} $\limx x\sin x = $ \localoefoptions \end{question}
\begin{question} \def\isD{correct} $\limx \frac{\sin x}{x} = $ \localoefoptions \end{question}
\begin{question} \def\isC{correct} $\limxi \frac{\sin x}{x} = $ \localoefoptions \end{question}
\begin{question} \def\isE{correct} $\limxi x\sin x = $ \localoefoptions \end{question}




\end{example}


\begin{comment}
% Zie exercices ...!

\begin{exercise} \ 
	Bereken op basis van volgende welbekende grafieken onderstaande limieten

\begin{image}[\textwidth]bestaat niet
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
		[
		axis equal,
		ymax=5,ymin=-5,
		samples=200,
		axis lines=center,
		extra y ticks={0},
		  restrict y to domain=-10:10,
		]
		\addplot[domain=-5:5,color=blue] {1/x^2};
		\legend{$1/x^2$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\quad
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	axis equal,
	ymax=5,ymin=-5,
	samples=200,
	axis lines=center,
	extra y ticks={0},
    restrict y to domain=-10:10,
	]
	\addplot[domain=-5:5,color=blue] {1/x};
	\legend{$1/x$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\quad
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
    axis equal,
    ymax=5,ymin=-5,
	samples=200,
	axis lines=center,
	extra y ticks={0},
    restrict y to domain=-10:10,
	]
	\addplot[domain=-5:5,color=blue] {exp(x)};
	\addplot[domain=0.001:5,color=blue,dashed] {ln(x)};
	\legend{$e^x$, $\ln x$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{image}
	
	\newcommand{\iscorrect}{}
	\newcommand{\localoefoptions}{\hfill\wordChoice{\choice{$+\infty$}\choice{$-\infty$}\choice{0}\choice{1}\choice[\iscorrect]{bestaat niet}\choice{andere oplossing}}}
	
	%\todo{adjust alignment over all items (https://tex.stackexchange.com/questions/29119 ?)}
	%\todo{vind iets omde juiste oplossing door te geven aan localoefoptions!!!} 

	% todo: limiet van sin x: bestaat niet
	% todo: limiet van sin(1/x): bestaat ook niet
	
	\begin{enumerate}
%		\item $\limx    \frac2x=\;      $\localoefoptions
		\item $\limx    \frac{1}{x^2}=\;$\let\i\localoefoptions
		\item $\limxi   e^x = \;$        \localoefoptions
		\item $\limxmi  e^x = \;$        \localoefoptions
		\item $\rlimx   e^{\frac 1x} = $
		\item $\llimx   e^{\frac 1x} = $
		\item $\limxi   \ln x = $
		\item $\rlimx   \ln x = $
		\item $\limxmi  \ln x = $
		\item $\limxi   \ln(1+ \frac 1x) = $
%		\item \[\lim_{x\to{1}}\dfrac{x^{2} + 12 \, x - 13}{x - 1}=\answer{14}\]
% from https://github.com/XronosUF/MAC2311
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\end{comment}

\end{document}
