\documentclass{ximera}
\input{../preamble.tex}

\author{Zomercursus KU Leuven}
\outcome{grafieken van transformaties van een functie kunnen herkennen}
\outcome{grafieken van transformaties van een functie kunnen maken}


\title{Transformaties van een functie}


\begin{document}
\begin{abstract}

\end{abstract}
\maketitle  

\tikzstyle{fctie} = [rectangle, draw, fill=blue!20, node distance=1cm, text width=10em, text centered, rounded corners, minimum height=3em, thick]
\tikzstyle{inpt} = [ellipse, draw, node distance=1cm, text width=4em, text centered, minimum height=2em, thick]

% to be moved to own document ...?
\section{Som, verschil, product en quotiënt van reële functies}


\section{Samenstellen van functies}

\subsection{Definitie}
In de 'een functie is een machine' (zie \autoref{fctie:def:pseudodef}) analogie betekent 'functies samenstellen' gewoon 'twee machines achter elkaar plaatsen': de output van de eerste wordt de input van de tweede. 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[]
    \node [inpt] (input)  {Input $x$};
    \node[fctie, right=of input, font=\Large\bfseries,text width=3em]     (functie1)  {f};
    \node [inpt, right=of functie1] (output1)  {$f(x)$};
    \node[fctie, right=of output1,font=\Large\bfseries, text width=3em]   (functie2)  {g};
    \node [inpt, right=of functie2] (output) {Output $g(f(x))$ };  
    \draw[>->]  (input) -- (functie1) -- (output1) --  (functie2)-- (output);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Merk op dat de $f$ en $g$ van plaats wisselen in de grafische 'machine'-voorstelling en in de symbolische 'functie'-voorstellen: eerst $f$ en dan $g$ toepassen, schrijven we $g(f(x))$ (waar dus de $g$ eerst staat, en dan de $f$). Samengestelde functies worden best 'van binnen uit' gelezen: je vertrekt van de $x$, en kijkt wat er mee gebeurt: eerst $f(x$ nemen, en dan van het resultaat $g$ nemen, dus $g(f(x))$ 

Uitweiding: als $x$ meerdere keren voorkomt in een formule wordt de regel moeilijk toepasbaar: $\frac{x^2\cdot\sin(2x)}{\sqrt{x^2+1}}$ kan je niet direct 'van binnen uit' lezen, maar $\sin(\frac{e^{2x^2+1}}{\pi})$ wel!

TODO: Uitweiding: korte reflectie over postfix notatie $xf$ ipv $fx$

\subsection{(Uitbreiding) Het verschil tussen $f$ en $f(x)$}

% Mmm, een volledige sectie als 'uitweiding'; willen we dat ???
\begin{uitweiding} Wat is het verschil tussen $f$ en $f(x)$ )

Meestal beweert men dat het antwoord op deze vraag evident is: $f$ is de \textit{functie}, en $f(x)$ is de \textit{functiewaarde} in het element $x$. Een snelle blik in een willekeurig handboek wiskunde leert dat dit antwoord  eigenlijk niet voldoet: erg dikwijls zal men voor de vierkantswortel spreken van de 'functie $\sqrt(x)$ en niet van 'de functie $\sqrt{}$, of van de sinusfunctie $\sin x$, en niet van de functie $\sin$.

\begin{expandable}
Er is een mooie, maar weinig verspreide manier om deze dubbelzinnigheid rond de notatie van functies relatief eenvoudig op te lossen. Dat wil zeggen, ze reduceren tot een toch ook al aanwezige dubbelzinnigheid in het gebruik van het symbool $x$. 

De letter $x$ wordt in een wiskundige teksten gebruikt voor in principe erg verschillende concepten. 
\\

Zo kan $x$ een 'willekeurig element' zijn van een bepaalde verzameling, bijvoorbeeld in de formulering van een eigenschap: Zij $x\in\R$.

Maar $x$ kan ook een 'onbekende' zijn, bijvoorbeeld bij het oplossen van vergelijkingen: zoek $x$ zodat $x^2+2x+1=0$. 

Verder kan $x$ ook gewoon een letter zijn, bijvoorbeeld in de formule $(x+y)^2 = x^2+2xy+y^2$. (Die formule is veel algemener geldig dan bijvoorbeeld enkel voor 'willekeurige reële getallen $x$ en $y$'!)

Tenslotte kan $x$ ook een 'variabele' zijn, bijvoorbeeld in de uitdrukking $f:x\mapsto f(x)$. (Het lijkt trouwens niet volledig triviaal om ergens een wiskundig zinvolle en praktisch bruikbare definitie te vinden van het begrip 'variabele'...! In deze cursus zal je ze allicht niet vinden?)


\begin{definition} (Definitie van $x$ als de identieke functie)
    
    Zij $A$ een willekeurige verzameling. Dan noteren we met $x$ de identieke functie op $A$, dus
    $$
    x:A \to A,\quad y \mapsto x(y) = y
    $$
\end{definition}
Merk op dat voor reële functies de notaie $x$ voor de identieke fucntie voor de hand ligt: net zoals $x^2$ een getal afbeeldt op zijn kwadraat, beeld $x$ een getal af op zichzelf.

Merk ook op dat hier gekozen is om een willekeurig element van $A$ met de letter $y$ aan te duiden, maar met een klein misbruik van notatie (we gebruiken de letter $x$ in dezelfde formule in twee verschillende betekenissen) kunnen we ook schrijven:
$$
    x:A \to A,\quad x \mapsto x(x) = x
$$
Dus, $x$ is de functie die elk element op zichzelf afbeeldt. Eigenlijk moeten we schrijven $x_A$, want elke verzameling $A$ heeft natuurlijk haar eigen identieke functie. Per misbruik van notatie zullen we ze echter allemaal $x$ noemen. In geval van nood moet uit de context blijken voor welke $A$ we de functie $x$ precies nodig hebben.
\\

Met deze definitie hebben we de volgende merkwaardige stelling:
\begin{proposition} (Gelijkheid van $f$ en $f(x)$ als functies)
    
    Zij $f:A\to B$ een functie. Dan geldt    
    $$
    f = fx = f\circ x = f(x)
    $$
    als gelijkheden van functies van $A$ naar $B$.
\end{proposition}
Bewijs: triviaal.

Als gevolg van deze stelling is het toegelaten om bij het spreken over functies zowel over $f$ als over $f(x)$ te spreken. De dubbelzinnigheid rond het gebruik van de letter $x$ blijft natuurlijk wel bestaan, en de preciese betekenis moet telkens blijken uit de context. 

De stelling zegt dus \textit{niet} dat $f$ en $f(x)$ \textit{altijd} gelijk zijn, omdat in het symbool $x$ een inherente dubbelzinnigheid zit: soms is $x$ een willekeurig getal, en dan is $f(x)$ ook een getal, dat afhangt van het getal $x$. Maar, soms kan $x$ ook beschouwd worden als een functie, en dan is $f(x)$ ook een functie, namelijk gewoon de functie $f$.

CAVEAT: deze zienswijze is wiskundig correct, maar niet algemeen bekend. Het is dus mogelijk dat in sommige contexten toch \textit{niet} mag worden beweerd dat $f$ en $f(x)$ eigenlijk hetzelfde (kunnen) zijn.

\end{expandable}
\todo{Uitzoeken/uitleggen dat variabele $x$  eigenlijk functie $x$ is? }

\end{uitweiding}

\section{Inverse functies}

Als een functie bijectief is, kunnen we ze ook 'omkeren', of 'ongedaan maken': als we $b=f(a)$ hebben berekend, dan is die $a$ het enige element dat op $b$ wordt afgebeeld, en kunnen we dus een nieuwe functie definiëren, die we noteren met 
$$f^{-1}: B \rightarrow A$$ 
die $b$ afb\todo{Uitzoeken/uitleggen dat variabele $x$  eigenlijk functie $x$ is? }eeldt op $a$, dus $f^{-1}(b) = a$.

Met de functie $f^{-1}$ kunnen we dus de functie $f$ 'ongedaan maken': $f^{-1}(f(a)) = a$.

In de 'een functie is een machine' analogie betekent de 'inverse functie' de machine in de omgekeerde richting doen draaien: van de output (terug) een input maken. Het is duidelijk dat dit voor de meeste machines onmogelijk is, net zoals de meeste functies geen inverse hebben. Maar, als functies een inverse hebben, is dat bijna altijd zeer interessant gegeven dat nadere studie vereist. En, soms kunnen we functies die geen inverse hebben toch wat manipuleren zodat er toch een soort van inverse kan gedefinieerd worden.

\todo{Uitweiding: wiskundig-filosofisch verschil in complexiteit tussen functies en hun inverse (som/verschil, product/quotiënt, kwadraat/wortel, exponentiële/logaritme, sinus/boogsinus, afgeleide/integraal).}

\section{Transformaties van reële functies}

\subsection{Motivatie}

Voorbeelden: Bestudeer het verband tussen de (grafieken van) de volgende functies: 

$f(x)$, $f(ax+b)$, $f(1/x)$, $af(x)+b$, $1/f(x)$


(Hint: gebruik geogebra op http://)

\subsection{(Uitbreiding) Wiskundige formulering}
\todo{Uitzoeken/uitleggen dat variabele $x$  eigenlijk functie $x$ is? }
Zij $f:A\subset\R\to \R$ een reële functie.

Zij $t:D \subset\R \to C\subset\R$ een reële functie, die we de \textit{transformatiefunctie} zullen noemen.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[]
    \node [inpt] (input)  {Input $x$};
    \node[fctie, right=of input, font=\Large\bfseries,text width=3em, fill=blue!10]     (functie1)  {t};
    \node [inpt, right=of functie1] (output1)  {$t(x)$};
    \node[fctie, right=of output1,font=\Large\bfseries,text width=3em]   (functie2)  {f};
    \node [inpt, right=of functie2] (output) {Output $f(t(x))$ };  
    \draw[>->]  (input) -- (functie1) -- (output1) --  (functie2)-- (output);
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}[]
    \node [inpt] (input)  {Input $x$};
    \node[fctie, right=of input, font=\Large\bfseries,text width=3em]     (functie1)  {f};
    \node [inpt, right=of functie1] (output1)  {$f(x)$};
    \node[fctie, right=of output1,font=\Large\bfseries,text width=3em,fill=blue!10]   (functie2)  {t};
    \node [inpt, right=of functie2] (output) {Output $t(f(x))$ };  
    \draw[>->]  (input) -- (functie1) -- (output1) --  (functie2)-- (output);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Voor enkele speciale types van transformatiefuncties $t$ kan de grafiek van $f\circ t$ en $t\circ f$ eenvoudig worden bepaald op basis van de grafiek van $f$.
\\

In het eerste geval, $f(t(x))$ passen we de transformatie toe \textit{binnen} de functie $f$, dus op de \textit{onafhankelijke} variable $x$. De transformatie  $t$ werkt dus \textbf{op de $x$-as} van de grafiek.
\\

In het tweede geval, $t(f(x))$ passen we de transformatie toe \textit{buiten} de functie $f$, dus op de \textit{afhankelijke} variable $y$ (want $y=f(x)$, en dus moeten we  $t(f(x)$, dus $t(y)$ berekenen. De transformatie $t$ werkt dus \textbf{op de $y$-as} van de grafiek.

\subsection{Voorbeelden}


\end{document}