\documentclass{ximera}
%\documentclass[numbers,wordchoicegiven]{ximera}
% use of options here to be investigated!!!
% -> in pdf: just pint the correct
% -> in HTML: provide options
% BUT: in exercises: also in pdf provide options!!!

\author{Zomercursus KU Leuven}
\outcome{Algebraïsch kunnen rekenen met absolute waarde.}
\outcome{Het verband begrijpen tussen afstand en absolute waarde.}

\input{../preamble.tex}


\title[Rekenvaardigheden:]{Absolute waarde}

\begin{document}
\begin{abstract}
	Bekijk alles positief!
\end{abstract}
\maketitle

\section{Definitie en verband met afstand}\label{rv:sec:def}

\begin{definition}
	Voor een reëel getal $a\in\R$ definiëren we de \textit{absolute waarde} van $a$, genoteerd $|a|$, als
	\[
		|a| \overset{def}{=}\displaystyle\ 
		          \left\{
			\begin{array}{rll  } 
				a  & \mbox{als} & a \geq 0 \\
				-a & \mbox{als} & a<0.
			\end{array}\right.
	\]
\end{definition}

\begin{example} Eenvoudige voorbeelden van absolute waardes
	
\pdfOnly{\begin{multicols}{2}}
		\begin{enumerate}
			\item $|5|=5$ en $|-5|=5$
			\item $|\sqrt{2}-1|=\sqrt{2} - 1$
			\item $|1-\sqrt{2}| = $\wordChoice{\choice[correct]{$\sqrt{2} - 1$}\choice{$1-\sqrt{2}$}}
			\item $|2-\sqrt{2}| = 2 - \sqrt{2}$
			\item $|2 + 1| = |2| + | 1| (=3)$
			\item $|2 + (-1)| \neq |2| + | -1|$
		\end{enumerate}
\pdfOnly{\end{multicols}}
\end{example}
\begin{example} Voorbeelden van absolute waardes (met $a\in\R$)
		\begin{enumerate}[resume]
			\item $|a^2| = a^2$ (want $a^2 \geq 0$)
			\item $|-a|= |a|$ \\ Let op: er is \textsc{geen} eenvoudige algemene formule zonder $|\cdot|$! \\En \textsc{zeer zeker niet} $|-a|=a$: dat is fout zodra $a<0$ !
			\item $|a^2 + 1| = a^2 + 1$
			\item $|a^2 - 1| = ....$ \qquad(er is \textsc{geen} eenvoudige algemene formule!)
\end{enumerate}
\end{example}

Als we het getal $a$ voorstellen op de getallenas, zien we onmiddellijk volgende
\begin{proposition} 
	De absolute waarde van een getal is zijn afstand tot de oorsprong (op de getallenas).
\end{proposition}
%\begin{enumerate}
%\item als $a \geq 0$
%
% Gecopieerd van Zomercursus: to be done in Tikz !!!
	\begin{image}
\begin{picture}(240,30)
\put(100,0){\vector(1,0){240}}
\put(340,-10){\makebox(0,0){$\R$}}
\put(220,0){\makebox(0,0){$\bullet$}}
\put(320,0){\makebox(0,0){$\bullet$}}
\put(220,10){\makebox(0,0){$0$}} \put(320,10){\makebox(0,0){$a$}}
\put(270,-20){\makebox(0,0){$|a|=a$}}
\put(250,-20){\vector(-1,0){30}}
\put(290,-20){\vector(1,0){30}}
\end{picture}
	\end{image}
%\\
%\item als $a<0$
	\begin{image}
\begin{picture}(240,30)
\put(100,0){\vector(1,0){240}}
\put(340,-10){\makebox(0,0){$\R$}}
\put(120,0){\makebox(0,0){$\bullet$}}
\put(220,0){\makebox(0,0){$\bullet$}}
\put(120,10){\makebox(0,0){$a$}} 
\put(220,10){\makebox(0,0){$0$}}
\put(170,-20){\makebox(0,0){$|a|=-a$}}
\put(147,-20){\vector(-1,0){28}}
\put(193,-20){\vector(1,0){28}}
\end{picture}
	\end{image}
%\\
%\end{enumerate}
Deze (triviale) eigenschap, die op het eerste zicht is toegevoegd door overijverige wiskundigen die hun cursussen wat langer wilden maken, leidt nochtans onmiddellijk tot volgend (echt!) interessant inzicht: 
\begin{proposition}
	Zij $a,b\in\R$ Dan geldt\\
	$|x-y|$ is de afstand tussen $x$ en $y$ (op de getallenas).
\end{proposition}
Het is \textsc{erg belangrijk} om bij 'de absolute waarde van een verschil' \textsc{altijd} minstens even te denken aan 'afstand tussen de twee termen'. Merk op dat je elke som gemakkelijk kan schrijven als een verschil, en dat dus ook $|x+y| = |x+(-y)|$ gelijk is aan de afstand tussen $x$ en $-y$. Dit is een \textsc{erg belangrijk} inzicht om de meeste van volgende oefeningen snel en eenvoudig te kunnen oplossen.

\section{Eigenschappen van absolute waarde}
De betekenis en geldigheid van volgende veel gebruikte eigenschappen kunnen eenvoudig worden nagegaan op de getallenas:
\begin{proposition}\label{basisaw}
	Als $x,a \in \R$ en $r\in\R^+_0$, dan is 
%	\begin{enumerate} 
%		\item \label{aw<r}		$|x|<r\qquad	\Leftrightarrow \qquad -r<x<r$ 
%		\item \label{aw>r} 		$|x|>r\qquad	\Leftrightarrow \qquad x<-r\;$ of $\;r<x$ 
%		\item \label{aw	x-a<r}	$|x-a|<r\qquad 	\Leftrightarrow \qquad a-r<x<a+r$ 
%		\item \label{aw x-a>r}	$|x-a|>r\qquad 	\Leftrightarrow \qquad x<a-r\;$ of $\;a+r<x.$
%	\end{enumerate}
%	\begin{flalign} 
%	 |x|<r   &\Leftrightarrow &-r<x<r   &\text{$x$ kleiner dan $r$} &  \label{aaw<r}	          \\
%	 |x|>r   &\Leftrightarrow &x<-r \text{of} r<x &\text{$x$ groter dan $r$} &  \\
%	\end{flalign}

	\begin{tabular}{lrclrrrr} 
	1)&$|x|<r$   &$\Leftrightarrow$ &$-r<x<r$  & $\Leftrightarrow$ & $x\in]-r,r[$     \\ & & $\Leftrightarrow$&$x$ ligt dichter dan $r$ bij $0$    \\
	\\
	2)&$|x|>r$   &$\Leftrightarrow$ &$x<-r$ of $r<x$ & $\Leftrightarrow$ & $x\notin]-r,r[$   
	\\ & & $\Leftrightarrow$ &$x$ ligt verder dan $r$ van $0$    \\
	\\
	3)&$|x-a|<r$ & $\Leftrightarrow$ & $ a-r<x<a+r$  & $\Leftrightarrow$ & $x\in]a-r,a+r[$ 
	\\ & & $\Leftrightarrow$ & $x$ ligt dichter dan $r$ bij $a$           \\
	\\
	4)&$|x-a|>r$ & $\Leftrightarrow$ & $ x<a-r\;$ of $\;a+r<x.$  & $\Leftrightarrow$ & $x\notin]a-r,a+r[$  
	\\ & & $\Leftrightarrow$ & $x$ ligt verder dan $r$ van $a$\\
	\end{tabular}        
\end{proposition}

\todo{Toegevoegen tekening!}

\begin{remark} \  %forceer newline; betere oplossing? (te veel whitespace...)
%	\begin{enumerate}
%		\item 
		Met deze eigenschap kan je dus één ongelijkheid \textit{met} een absolute waarde omzetten in een \textit{dubbele} ongelijkheid \textit{zonder} absolute waarde. Het is \textsc{erg belangrijk} zo snel mogelijk deze equivalentie als volledig evident en natuurlijk te beschouwen. Je kent deze formules voldoende goed van zodra je niet meer verschil ziet tussen de formules $|x|<r$ en $-r<x<r$ en $x\in]-r,r[$ als tussen de woorden aap, Aap en $Aap$.
 %	\end{enumerate}
\end{remark}
% Uit Zomercursus

Voor verdere referentie volgen hier nog enkele eigenschappen van de absolute waarde
(zonder bewijs):
\begin{proposition}\label{eig: aw}
	Als $x,y,z\in \R$, dan is
	\begin{enumerate}
		\item \label{aw tss}$-|x| \leqslant x \leqslant |x|$ 
		\item \label{aw 0}$|x|=0 \quad\Leftrightarrow \quad x=0$ 
		\item \label{aw x -x} $|-x|=|x|$ \hfill (maar niet $|-x|=x$ als $x<0$ )
		\item \label{aw kwadr}$|x|^2=x^2=|x^2|$ \hfill ($=|-x^2| = |(-x)^2|$)
		\item \label{wortel	kwadr}$\sqrt{x^2}=|x|$
		\item \label{kwadr wortel}$(\sqrt{x})^2=x$ \hfill(als $x \geq 0$
			want anders bestaat de wortel niet!)
		\item \label{aw product}$|x\cdot y|=|x|\cdot|y|$ \hfill(absolute waarde van product is product van absolute waarden)
		\item \label{aw	quotient}$\displaystyle \left|\frac{x}{y}\right|=\frac{|x|}{|y|}$
		met $y\neq 0$ \hfill(absolute waarde quotiënt is quotiënt van absolute waarden)
			

		\item \label{aw1edrieh}$|x+y| \leqslant|x|+|y|$ \hfill ({\bf eerste
			drie\-hoeks\-on\-ge\-lijk\-heid})
		\item \label{aw1e drieh2}$|x-y|
		\leqslant|x-z|+|z-y|\;\;$ \hfill ({\bf eerste
			drie\-hoeks\-on\-ge\-lijk\-heid;  \textit{equivalente vorm}})
		\item \label{aw 2e drieh} $\ds |\;|x|-|y|\;| \leqslant|x-y|$ \hfill
		(\bf tweede driehoeksongelijkheid)
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\todo{Laatste drie  eigenschappen horen eerder bij ongelijkheden ...?}

\begin{remark}\ 
	\begin{enumerate}
		\item Uit \ref{aw1edrieh} volgt ook onmiddellijk dat $|x-y| \leq |x|+|y|$ (want $x-y=x+(-y)$ en $|y|=|-y|$), maar natuurlijk geldt \textsc{niet} dat $\cancel{|x-y| \leq |x| - |y|}$. We weten dan weer wel dat $|\;|x|-|y|\;|\leq|x-y|$ (dat is \ref{aw 2e drieh}).
		\item Er geldt dus \textsc{niet} dat \sout{absolute waarde van de som is de som van de absolute waarden} !
		\item de laatste drie ongelijkheden staan hier enkel ter referentie: zie (ref) voor meer uitleg
	\end{enumerate}
\end{remark}

\todo{nakijken uitwerkingen oefeningen absolute waardes}
\begin{problem} Onderzoek welke $x\in \R$ voldoen aan $|x-5|<9.$
		\begin{expandable}
		\begin{oplossing} 
			\begin{eqnarray*}
				|x-5|&<&9 \qquad\qquad \textit{de afstand tussen $x$ en $5$ is kleiner dan $9$}\\
				&\Updownarrow &\textit{eig. \ref{basisaw}(\ref{aw x-a<r})}\\
				5-9<&x&<5+9\\
				&\Updownarrow &\\
				-4<&x&<14
			\end{eqnarray*}
			De oplossingsverzameling is dus $V=]-4,14\,[.$
		\end{oplossing}
		\end{expandable}
	\end{problem}
\begin{problem}	Onderzoek welke $x\in \R$ voldoen aan $|x+3|>5$
		\begin{expandable}
		\begin{oplossing} 
			\begin{eqnarray*}
				|x+3|&>&5 \qquad \textit{de afstand tussen $x$ en $-3$ is groter dan $5$}\\
				&\Updownarrow &\textit{eig. \ref{basisaw}(\ref{aw x-a>r})}
				\\x<-3-5&\mbox{of}&-3+5<x\\
				&\Updownarrow &\\
				x<-8&\mbox{of}&2<x
			\end{eqnarray*}
			De oplossingsverzameling is dus $V=\left]-\infty,-8\right[
			\;\cup\;\left]2, +\infty\right[.$
		\end{oplossing}
		\end{expandable}

\end{problem}
\begin{problem}	Onderzoek welke $x\in \R$ voldoen aan $|x^2-3|<9$.
		\begin{expandable}
		\begin{oplossing}
			\begin{eqnarray*}|x^2-3|&<&9 \qquad \textit{de afstand tussen $x^2$ en $3$ is
					kleiner dan $9$}\\&\Updownarrow &\textit{eig.
					\ref{basisaw}(\ref{aw x-a<r})}
				\\3-9<&x^2&<3+9\\&\Updownarrow
				&\\-6<&x^2&<12\\&\Updownarrow&\textit{$-6<x^2$ is automatisch
					voldaan en is dus geen
					voorwaarde}\\x^2&<&12\\&\Updownarrow&\textit{beide leden pos.,
					worteltrekken mag, behoudt de ongelijkheid (eig. \ref{eig:
						ongelijkheden}
					(\ref{wortel}))}\\\sqrt{x^2}&<&\sqrt{12}=2\sqrt{3}\\&\Updownarrow
				&\qquad \sqrt{x^2}=|x| \;\textit{eig. ~\ref{eig: aw}(\ref{wortel
						kwadr})}\\|x|&<&2\sqrt{3}
				\\&\Updownarrow &\textit{eig. \ref{basisaw}(\ref{aw x-a<r})}\\-2\sqrt{3}<&x&<2\sqrt{3}.
			\end{eqnarray*}
			De oplossingsverzameling is dus $\displaystyle
			V=\left]-2\sqrt{3},2\sqrt{3}\right[.$
		\end{oplossing}
		\end{expandable}

\end{problem}

\begin{problem} Onderzoek welke $x\in \R$ voldoet aan $\displaystyle \left|\frac{2x}{3}\right|<1$.
\begin{expandable}
\begin{oplossing}
			\begin{eqnarray*}
				\displaystyle \left|\frac{2x}{3}\right|&<&1 \\&\Updownarrow
				&\textit{eigenschap \ref{eig: aw}(\ref{aw product}) en (\ref{aw
						quotient})} \\ \displaystyle \frac{|2||x|}{|3|}&<&1
				\\&\Updownarrow &\\\displaystyle \frac{2|x|}{3}&<&1\\&\Updownarrow
				&\textit{beide
					leden vermenigvuldigen met de positieve factor $\frac{3}{2}$ (eig.~\ref{eig: ongelijkheden}(\ref{factor}))}\\
				|x|&<&\displaystyle\frac{3}{2}\\&\Updownarrow &\textit{eigenschap
					\ref{basisaw}(\ref{aw<r})}\\\displaystyle-\frac{3}{2}<&x&<\displaystyle\frac{3}{2}
			\end{eqnarray*}
			De oplossingsverzameling is dus $\displaystyle
			V=\left]-\frac{3}{2},\frac{3}{2}\right[$.
		\end{oplossing}
\end{expandable}
\end{problem}
\begin{problem}	 Als $x,y \in\R$, $\varepsilon\in \R_0^+$ en er geldt dat
		$|x-y|<\varepsilon,$ kan je dan een waarde vinden voor
		$\varepsilon$ waarvoor $\displaystyle \frac{|y|}{2}<|x|$?
\begin{expandable}
		\begin{oplossing} \ 
			\textit{De tweede driehoeksongelijkheid legt een verband tussen
				$|x|,|y|$ en $|x-y|$. We zullen daarmee aan de slag gaan.}
			\\We weten dat $\displaystyle |\;|x|-|y|\;| \leqslant|x-y|$ en verder
			dat $|x-y|<\varepsilon$ zodat door de transitiviteit geldt dat
			\begin{eqnarray*}\displaystyle |\;|x|-|y|\;|&<&\varepsilon\\&\Updownarrow& \textit{eigenschap \ref{basisaw}(\ref{aw<r})}\\-\varepsilon<&|x|-|y|&<\varepsilon\\
				&\Updownarrow&\textit{als een term van lid verandert, verandert
					hij van teken (eig. \ref{eig:
						ongelijkheden}(\ref{opt}))}\\|y|-\varepsilon<&|x|&<|y|+\varepsilon\end{eqnarray*}
			Als we bijvoorbeeld $\ds\varepsilon=\frac{|y|}{2}$ kiezen geeft de
			linkse ongelijkheid het gevraagde $\ds \frac{|y|}{2}<|x|$.
		\end{oplossing}
	\end{expandable}
\end{problem}

%\section{Oefeningen}
%\practice{awbasisrekenen}

\end{document}
