%
% ximera activiteit
% Copyrigth
%
\documentclass{ximera}
%
% Opties (enkel te gebruiken voor lokale testen; NOOIT committen met opties)
%
%\pdfOnly{\providecommand\showtodonotes{}}
%\newcommand\xmnouitweiding{}


\input{../preamble.tex}

\begin{document}
% Start specifieke settings:    
\author{Zomercursus KU Leuven}
\outcome{Algebraïsch kunnen rekenen met breuken.}
\xmtitle[Gebroken verhoudingen.]{Breuken}{Definitie en eigenschappen van breuken.}
% Start inhoud ximera 


In dit deel herhalen we heel bondig de definities en rekenregels voor breuken. 
Deze zijn heel eenvoudig, maar de uitdaging is deze rekenregels automatisch, dus zonder nadenken te kunnen toepassen in eenvoudige situaties. 
In complexere situaties moet je dat kunnen met een minimale inspanning, en in alle gevallen zonder fouten (of toch in \textit{bijna} alle gevallen \Smiley).

\subsection{Definities en rekenregels voor breuken}
We definiëren een \textit{breuk} als een uitdrukking van de vorm $\frac{a}{b}$ met $a,b\in\R$, met $b\neq0$. 

%\\We noemen $a$ de \textit{teller}, en $b$ de \textit{noemer} van de breuk, en als $a\neq0$ is $\frac ba$ de \textit{omgekeerde} van $\frac ab$ 

Merk op dat uitdrukkingen van de vorm $\frac a0$ niet gedefinieerd zijn (en dus \textit{niet bestaan}).  

Met elke breuk $\frac ab$ associëren we een getal, namelijk het resultaat van de deling van $a$ door $b$. We noteren ook het 

Bijvoorbeeld: $\frac42=\frac21=2$; \quad $\frac12=0,5$; \quad $\frac13=0,33\dots$ en $\frac{\pi}{2}=1,57\dots$. 

Getallen die we zo bekomen met $a,b\in\Z$ noemen we \textit{rationale getallen}, en de verzameling van alle rationale getallen noteren we met $\Q$.


Voor breuken definiëren we volgende regels voor gelijkheid, optelling en vermenigvuldiging: 

\begin{definition} (Definitie gelijkheid en basisbewerkingen breuken)
	
Zij $a,b,c,d\in \R$. 

Een uitdrukking van de vorm $\frac ab$ met $b\neq0$ noemen we een \textit{breuk} met \textit{teller} $a$ en \textit{noemer} $b$. Als ook $a\neq0$ noemen we $\frac ba$ de \textit{omgekeerde} van $\frac ab$. 

Zodra de noemers verschillend zijn van $0$, geldt:

\begin{align*}
		\important{\frac{a}{b} = \frac{c}{d}}  &\iff \important{ad = bc} 
			& \tag*{gelijkheid van breuken}\label{def: gelijkheid breuken}\\ \\
		\frac{a}{b}+\frac{c}{d} &\perdef \frac{ad+cb}{bd} 
			& \tag*{ optelling (op gelijke noemer brengen)}\label{def:optelling breuken} \\ \\
		\frac{a}{b} \cdot \frac{c}{d} &\perdef \frac{a\cdot c}{b\cdot d} 
			& \tag*{vermenigvuldiging (teller $\times$ teller, noemer $\times$ noemer) }\label{def: vermenigvuldiging breuken} \\ \\
		\frac{a}{b} : \frac{c}{d} &\perdef \frac ab \cdot \frac dc = \frac{a\cdot d}{b\cdot c} 
		& \tag*{deling (maal omgekeerde)}\label {def: deling breuken}  \\
\end{align*}

\end{definition}

\begin{xmuitweiding} (Subtiele subtiliteiten over breuken) \label{begrip:misbruik van notatie}  %misschien beter ergens anders uitleggen, en er hier naar verwijzen?
\begin{expandable}

		In de definitie van breuken zitten allerlei subtiliteiten verstopt, die in vele cursussen terecht of ten onrechte worden genegeerd. 
		
		Zo is er een noodzakelijk maar subtiel onderscheid tussen een \textit{breuk} en een \textit{getal}. Inderdaad, als we willen spreken van 'de teller van een breuk', dan moeten noodzakelijk de breuken $\frac 12$ en $\frac 24$ verschillend zijn, want ze hebben verschillende tellers! Wie toch zou durven beweren dat \textit{gelijke} dingen (de 'breuken' $\frac 12$ en $\frac 24$)  \textit{verschillende} eigenschappen kunnen hebben (namelijk de teller van $\frac 12$ is 1 maar de teller van 'dezelfde breuk' $\frac24$ zou 2 zijn) verdrinkt onmiddellijk in een diep filosofisch moeras. Als \textit{getallen} zijn de twee breuken natuurlijk wel gelijk (namelijk gelijk aan het getal $0,5$).
		
		In bovenstaande definitie zit dus een onnauwkeurigheid: de \textit{breuken} $\frac ab$ en $\frac cd$ zijn eigenlijk verschillend van zodra $a\neq c$ of $b\neq d$, maar de \textit{getallen} die overeenkomen met de twee breuken zijn gelijk van zodra $ad = bc$. We hadden dus beter gesproken van 'gelijkwaardigheid' van breuken. 
			
		Dit soort subtiliteiten worden meestal opgelost door 'misbruik van notatie': we spreken af verder \textit{geen} onderscheid meer maken tussen twee dingen die structo senso toch verschillende zijn, bijvoorbeeld de breuk $\frac 12$ en het (unieke) getal $\frac 12 = 0.5$ dat met deze breuk overeenkomt. En natuurlijk levert dat in de praktijk (bijna...) nooit problemen op. Integendeel, telkens wel het onderscheid maken zou de zaken erg compliceren. 
		
		Filosofische conclusie: misschien zijn sommige wiskundige definities en eigenschappen eigenlijk enkel begrijpbaar voor twee soorten mensen: enerzijds diegenen die er (dikwijls terecht!) snel overlezen, inzien waarover het gaat en zich geen verdere vragen stellen. Anderzijds heb je diegenen die alles in uiterste detail willen begrijpen, en na verloop van tijd alle subtiliteiten doorhebben. Maar misschien vallen vele studerenden in de tussencategorie: ze proberen de definities zo goed mogelijk te begrijpen maar lopen tegen één of andere moeilijkheid aan: hoe kan het dat $\frac 12$ en $\frac 24$ \textit{hetzelfde} zijn, terwijl ze toch een \textit{verschillende} teller hebben. En, in de handboeken die ze gebruiken worden dat soort moeilijkheden niet uitgelegd...
\end{expandable}
\end{xmuitweiding}

%\begin{example} (Triviale voorbeelden)
\begin{example}$\frac23 + \frac13 = \answer[format=number]{1}$   
			\begin{feedback} Oplossing: $\frac23 + \frac13 = \frac{1+2}{3} = \frac33 = 1$ \end{feedback}
\end{example}
\begin{example}$\frac35 + \frac12 = \answer[format=number]{1.1}$
			\begin{feedback} Oplossing: $\frac35 + \frac12 = \frac{3\cdot 2+1\cdot 5}{5\cdot 2} = \frac{11}{10}=1,1$ \end{feedback}
\end{example}
\begin{example}$\frac{1+1}{1} = \answer[format=number]{2}$
			\begin{feedback} Oplossing: $\frac{1+1}{1} = \frac21 = 2, \text{ of ook }  \frac{1+1}{1} = \frac11+\frac11 = 2$ \end{feedback}      
\end{example}		
\begin{example}$\frac{1}{1+1} = \answer[format=number]{0.5}$
			\begin{feedback} Oplossing: $\frac{1}{1+1} = \frac{1}{2}$ en \textit{niet} $\frac{1}{1+1} = \frac11 + \frac 11 = 1+ 1 = 2$ \end{feedback}
\end{example}
%\end{example}


\begin{proposition} (Eenvoudige maar belangrijke gevolgen) \label{breuken}
\nopagebreak[4]    % hack: to be done properly
	
	Zij $a,b,c,d\in \R$. Zodra de noemers verschillend zijn van $0$, geldt:
{
%\savebox\strutbox{$\vphantom{\dfrac{1^2}{1^2}^n}$}   % hack!
\begin{align*}
		\frac{a\cdot c}{a\cdot d} &= 	\frac{\cancel{a}\cdot c}{\cancel{a}\cdot d} = \frac{c}{d} 
			& \text{breuken vereenvoudigen} \hfill\text{(factor $a$ wegdelen)} \\ \\
		a\cdot \frac{c}{d}   &= \frac{a\cdot c}{d} 
			& \text{getal maal breuk}\hfill \text{(maal in teller)} \\ \\
		\frac{a}{c}+\frac{b}{c}  &= \frac{a+b}{c} 
			& \text{breuken optellen}\hfill\text{(geval gelijke noemers)} \\ \\
		\frac{a+b}{c} &= \frac{a}{c}+\frac{b}{c}  
			& \text{breuken splitsen} \hfill\text{(zelfde formule als vorige!)}\\ \\
		\frac{\frac{a}{b}}{\ c\ } &= \frac ab \cdot \frac 1c = \frac{a}{b\cdot c} 
		& \text{breuk gedeeld door getal}\hfill\text{(maal in noemer)}\\ \\
		\frac{a}{\ \frac{b}{c}\ } &= a\cdot \frac cb = \frac{a\cdot c}{b}
		& \text{getal gedeeld door breuk}\hfill\text{(maal omgekeerde)}\\ \\
		\frac{\frac{a}{b}}{\ \frac{c}{d}\ } &= \frac ab \cdot \frac dc =  \frac{a\cdot d}{b\cdot c}
		& \text{breuk gedeeld door breuk}\hfill\text{(maal omgekeerde)}\\ \\
		\frac{\frac{a}{d}}{\ \frac{c}{d}\ } &= \frac ad \cdot \frac dc =  \frac{a}{c}
		& \text{gelijke noemers wegwerken}\hfill\text{($\frac 1d$ wegdelen)}\\ \\
		\end{align*}
}
\end{proposition}


Al deze eigenschappen zijn eenvoudige gevolgen van de vorige definitie. Het is erg belangrijk de evidentie van deze eigenschappen in te zien, en ze vlot te kunnen toepassen op zowel numerieke als symbolische uitdrukkingen.

Het heeft geen zin deze eigenschappen \textit{van buiten} te leren, je moet ze \textit{van binnen} kennen, dus door en door kennen. Dat is allicht al het geval, maar indien niet moet je hierover (erg veel) oefeningen maken.


\begin{xmuitweiding} % Bewijs(je) optellen gelijknamige breuken
	Waarom is $\frac{a}{c}+\frac{b}{c} = \frac{a+b}{c}$ ?
	\begin{expandable}
	\begin{explanation} \ 
		
		De meest eenvoudige uitleg: het is gewoon het optellen van breuken die dezelfde noemer hebben: dat is makkelijk, waarom moet daar nog verder aandacht aan worden besteed.

		Deze uitleg volstaat allicht als je al vertrouwd \textit{was} met breuken. Als dit de eerste keer zou zijn geweest dat je het begrip breuk tegenkwam, zou deze uitleg misschien \textit{niet} hebben volstaan. We hebben \hyperref[def:optelling breuken]{boven} gedefinieerd (dus \textit{afgesproken}) wat het betekent uitdrukkingen van de vorm $\frac{a}{b}$ en $\frac{c}{d}$ bij elkaar op te tellen. Nu merken we op dat er dan voor breuken met dezelfde noemer automatisch een eenvoudigere formule geldt. De verklaring (dus het bewijs) van dat feit gaat als volgt: 		
		
        test: link met hyperref \hyperref[breuken]{mijn breuken}
        
        test: link met ref \ref{breuken}
        
		per definitie van de \hyperref[def:optelling breuken]{optelling van breuken} geldt dat 
		$$ \frac{a}{c}+\frac{b}{c} = \frac{ac+bc}{c\cdot c}$$
		en dat is wegens distributiviteit en de regel over het vereenvoudigen van breuken
		$$ \frac{ac+bc}{c\cdot c} = \frac{\cancel{c}(a+b)}{\cancel{c} \cdot c} = \frac{a+b}{c}$$
		Dit bewijst dat, enkel vertrekkend van de bovenstaande definities in verband met breuken, zoals verwacht ook geldt dat $\frac{a}{c}+\frac{b}{c} = \frac{a+b}{c}$.
        
        Merk op dat er eigenlijk nog veel andere zaken kunnen of moeten worden nagegaan, bijvoorbeeld dat 'de getalwaarde van de som van twee breuken gelijk is aan de som van de getalwaarden'. Gelukkig kan men al dergelijke uitspraken die redelijkerwijze waar kunnen zijn ook bewijzen. We hoeven dus verder geen tijd meer te verliezen met het \textit{verklaren} van de rekenregels, maar kunnen ons verder concentreren op het \textit{inoefenen} ervan.
	\end{explanation}
	
\end{expandable}
\end{xmuitweiding}



% \begin{example} (Numeriek rekenen met breuken)
	
	\begin{example} Bereken: $\frac{120+74}{2}= \answer[given]{97}$   
		\begin{feedback} Oplossing: $\frac{120+74}{2}\underset{(\text{breuk splitsen})}{=}\frac{120}{2}+\frac{74}{2}=60+37=97$\;. 
			\\ Er geldt natuurlijk ook $\frac{120+74}{2}=\frac{194}{2}=97$ \end{feedback}
	\end{example}

	\begin{example} Bereken: $\frac{1}{8}+\frac{5}{6}= \answer[given]{23/24}$   
	\begin{feedback} Oplossing: $\frac{1}{8}+\frac{5}{6}\underset{(\text{gelijke noemer})}{=}\frac{1 \cdot 6+5 \cdot 8}{48}=\frac{46}{48} =\frac{23}{24}$ \end{feedback}
	\end{example}

	\begin{example} Bereken: $\frac{125}{50}= \answer[given]{\frac{5}{2}}$   
	\begin{feedback} Oplossing: $\frac{125}{50}\underset{(\text{ontbinden})}{=}\frac{25 \cdot 5}{25 \cdot 2}\underset{(\text{vereenvoudigen})}{=}\frac{5}{2}$ \end{feedback}
	\end{example}
	
	\begin{example} Bereken: $\frac{\frac{80}{2}}{10}= \answer[given]{4}$   
		\begin{feedback} Oplossing: $\frac{\frac{80}{2}}{10}\underset{(\text{dubbele breukstreep})}{=}\frac{80}{2\cdot10}=\frac{80}{20}=4$ 
			\\ Er geldt natuurlijk ook $\frac{\frac{80}{2}}{10}=\frac{40}{10} = 4$) \end{feedback}
	\end{example}

	
	

%\begin{example} (Symbolisch rekenen met breuken)

%	($x,y,p,q\in\R$)  % niet echt nodig: x,y,p,k mogen ook gewoon 'letters' zijn
%    (hoewel we natuurlijk geen breuken-met-letters gedefinieerd hebben )

	 	\begin{example} Vereenvoudig: $\frac{x+y}{\frac{x}{y}}= \answer[given]{\frac{(x+y)y}{x}}$   
			\begin{feedback} Dubbele breukstreep wegwerken, dus vermenigvuldigen met het omgekeerde van de teller: $(x+y) \cdot \frac{y}{x}$  \end{feedback}\end{example}
		\begin{example} Vereenvoudig: $\frac{\frac{x+y}{x}}{y}= \answer[given]{\frac{x+y}{xy}}$   
			\begin{feedback} Dubbele breukstreep wegwerken, dus de teller \textit{naar voor halen}: $\frac{x+y}{x}\cdot\frac{1}{y}$   \end{feedback}\end{example}
		\begin{example} Vereenvoudig: $\frac{p^{2}-q^{2}}{p-q}= \answer[given]{p+q}$   
		\begin{feedback} Oplossing via ontbinden in factoren en vereenvoudigen: $\frac{p^{2}-q^{2}}{p-q}=\frac{(p+q)(p-q)}{p-q}=p+q$ \end{feedback}\end{example}
		\begin{example} Vereenvoudig: $\frac{\frac{p+qp}{pq^{2}}}{\frac{p^{2}}{q}}= \answer[given]{\frac{1+q}{qp^{2}}}$   
    	\begin{feedback} Oplossing: 
		$\frac{\frac{p+qp}{pq^{2}}}{\frac{p^{2}}{q}} =
			\frac{p(1+q)}{pq^{2}}\cdot \frac{q}{p^{2}} = 
			\frac{(1+q)}{q}\cdot \frac{1}{p^{2}} = \frac{1+q}{qp^{2}}$ \end{feedback}\end{example}


% -> oefeningen in aparte activity
%\begin{exercise} (Basisoefeningen breuken)\ 
%	
%    Oefeningen toe te voegen ...!
%    \todo{Breuken: oefeningen toevoegen}
%\end{exercise}
%
%\begin{exercise} (Uitdagingsoefeningen breuken)\ 
%	
%	Oefeningen toe te voegen ...! (Uitdaging is mss een verkeerd woord...?)
%\end{exercise}


\subsection{Samenvatting}

% Samenvatting nog uit te breiden ?
\begin{proposition}[Samenvatting breuken]\label{samenvatting:breuken} \ 
	
	Zij $a,b,c,d\in \R$. Dan geldt van zodra alle noemers verschillend zijn van $0$:
	\begin{align*}
		\important{\frac{a}{b} = \frac{c}{d}}  &\iff \important{ad = bc} 
        & \tag{\label{samenvatting: gelijkheid breuken}gelijkheid van breuken}\\ \\
\frac{a}{b}+\frac{c}{d} &= \frac{ad+cb}{bd} 
        & \tag{\label{samenvatting:optelling breuken} optelling (op gelijke noemer brengen)} \\ \\
	\end{align*}
\end{proposition}


\end{document}
