\documentclass{ximera}


\input{../../preamble.tex}

\author{Team Zomercursus}
\license{Creative Commons 3.0 By-bC}


\outcome{}


\begin{document}
\begin{exercise}

 Zij $R\in \R$ een willekeurig
re\"eel getal. Zoek \'{e}\'{e}n voorwaarde (in termen van R) voor
een natuurlijk getal $n\in \N$ opdat zeker zou gelden dat
$-n^2<R$. 
\end{exercise}
\begin{exercise} Welk van volgende twee uitspraken is correct?
Bewijs de juiste uitspraak en geef een tegenvoorbeeld voor de
foute uitspraak.
\\Als $x,y\in\R$ dan geldt\begin{enumerate} \item $|x-y| \leqslant
	|x|-|y|;$ \item $|x-y| \leqslant |x|+|y|.$
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
Stel $x,y\in \R$ met $|x-3|<1$ en $|y-5|<2$,
\\toon aan dat $|x+y-8|<3.$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Stel $x,y\in \R$ met $|x-y|<7,$
\\toon aan dat $|y|-7<|x|<|y|+7.$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Stel $x\in \R$ met $|x+2|<1/ 3,$
\\toon aan dat $|6x-2|<16.$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Veronderstel dat $x,y\in \R$ voldoen aan $|x+5| \leqslant2$
en $|y+5| \leqslant6$.
\\ Hoe groot kan $|x-y|$ dan maximaal zijn? Geef een concreet
voorbeeld waarvoor die maximale waarde van $|x-y|$ bereikt wordt.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Bestaan er $x,y,z,\in\R$ waarvoor $|x+1| \leqslant2,|y+1|
\leqslant3$, $|y-z| \leqslant 1$ en $|x-z| \geqslant 7$?
Argumenteer! (d.w.z. als je \lq\lq ja \rq\rq\  antwoordt, moet je
een concreet voorbeeld geven; als je \lq\lq nee\rq\rq\ antwoordt
moet je bewijzen dat dergelijke $x,y$ en $z$ niet kunnen bestaan.)
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Zoek het grootst mogelijk domein van de functie $f$ met voorschrift $f(x)=\sqrt{4-|x|}.$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Teken (zonder gebruik van een grafisch rekenmachine) de grafiek van de functies met volgende voorschriften

\begin{enumerate}\begin{minipage}[]{0.5\columnwidth}{ \item
			$f(x)=|x|$ \item $\displaystyle f(x)= \frac{|x|}{x}$ \item
			$\displaystyle f(x)= \frac{|x-1|}{x-1}$ }\end{minipage}\ \
	\begin{minipage}[]{0.5\columnwidth}{
			\item $\displaystyle f(x)= \frac{x-|x|}{2}$
			\item $\displaystyle f(x)= \frac{x+|x|}{2}$
			\item $f(x)=|\sin x|$
			\item $f(x)= \sin|x|$}\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Stel $f$ een functie met een gegeven grafiek, kan je
algemeen beschrijven hoe je de grafiek van de functies met volgend
voorschrift verkrijgt uit de grafiek van $f$?
\begin{enumerate}
	\item $|f|(x)=|f( x)|$
	\item $ g(x)= f(|x|)$
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 Teken (zonder gebruik van een grafisch rekenmachine) de grafiek van de functies met volgend voorschrift. Ga
telkens uit van de grafiek van de fucnctie met voorschrift
$f(x)=|x|$.
\\\begin{enumerate}\begin{minipage}[]{0.33\columnwidth}{ \item
			$f(x)=|x-3|$ \item $f(x)=|x+3|$}\end{minipage}\ \
	\begin{minipage}[]{0.33\columnwidth}{
			\item $f(x)=|x|-3$
			\item $f(x)=-|x-3|$}\end{minipage}
	\begin{minipage}[]{0.33\columnwidth}{
			\item $f(x)=||x|-3|$ \item $f(x)=||x|+3|$}\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	 \label{oef9} Zoek grafisch welke $(x,y)\in \R^2$ voldoen aan
$|x|+|y| \leqslant 1.$
\end{exercise}
\begin{exercise}
	
Precies \'e\'en van de volgende uitspraken is waar. Welke?\\
Een vergelijking in $x$ van de vorm $a |x| = bx + c$ met $a,b,c$ re\"ele parameters
\begin{enumerate}%%% \todo! [(A)]
	\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ precies \'e\'en re\"ele oplossing.
	\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ precies twee re\"ele oplossingen.
	\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ \'e\'en of twee re\"ele oplossingen.
	\item heeft niet voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ een re\"ele oplossing.
	\item heeft voor geen enkele waarde voor $a$, $b$ en $c$ precies \'e\'en re\"ele oplossing.
\end{enumerate}
(ijkingstoets juli 2015)
\end{exercise}

%\begin{oefening}
%%
%\id{2015red04}
%
%Precies \'e\'en van de volgende uitspraken is waar. Welke?\\
%Een vergelijking in $x$ van de vorm $a |x| = bx + c$ met $a,b,c$ re\"ele parameters
%\begin{enumerate}
%\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ precies \'e\'en re\"ele oplossing.
%\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ precies twee re\"ele oplossingen.
%\item heeft voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ \'e\'en of twee re\"ele oplossingen.
%\item heeft niet voor alle waarden voor $a$, $b$ en $c$ een re\"ele oplossing.
%\item heeft voor geen enkele waarde voor $a$, $b$ en $c$ precies \'e\'en re\"ele oplossing.
%\end{enumerate}
%
\end{document}
